<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 61147 -->
<!-- updated 43965:56257 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2008.11.10 -->

 <sect1 id="module-details">
 <title>Usando os componentes individuais</title>
<para>

Nesta seção nós descreveremos cada componente do programa de
instalação em detalhes. Os componentes tem sido agrupados em
estágios que devem ser reconhecíveis por usuários. Eles são
mostrados na ordem que aparecem durante a instalação. Note que
nem todos os módulos são usados para cada instalação; os módulos
que são usados dependem do método de instalação que usa e seu
hardware.

</para>

  <sect2 id="di-setup">
  <title>Configurando o programa de instalação da &debian; e configuração de hardware</title>
<para>

Iremos assumir que o programa de instalação da &debian; já foi iniciado
e que você está vendo sua primeira tela. Neste momento, as capacidades
do &d-i; ainda são muito limitadas. Ele ainda não sabe muito sobre seu
hardware, idioma preferido ou até mesmo tarefa que deve fazer. Não se
preocupe. Porque o &d-i; é muito inteligente e irá automaticamente detectar
seu hardware, localizar o resto de seus componentes e atualizar a si mesmo
para um sistema de instalação mais capaz.

No entanto, nós ainda precisamos ajudar o &d-i; com algumas informações que
ele não pode determinar automaticamente (como a seleção de seu idioma preferido,
tipo de teclado ou mirror preferido da rede).

</para><para>

Você verá que o &d-i; realiza a <firstterm>detecção de hardware</firstterm>
diversas vezes durante este estágio. A primeira vez é focada especificamente
no hardware necessário para carregar os componentes da instalação
(e.g. seu CD-ROM ou placa dd rede). Como nem todos os drivers podem estar
disponíveis durante esta primeira execução, a detecção de hardware precisa ser
repetida depois durante este processo.

</para><para arch="not-s390">

Durante a detecção de hardware o &d-i; verifica se algum dos drivers
para os dispositivos de hardware no seu sistema requer que um firmware
seja carregado. Se qualquer firmware é requisitado mas não está
disponível, uma tela será exibida permitindo que você o firmware que
está faltando seja carregando a partir de uma mídia removível. Veja
<xref linkend="loading-firmware"/> para mais detalhes.

</para>

&module-lowmem.xml;
&module-localechooser.xml;
&module-kbd-chooser.xml;
&module-s390-netdevice.xml;
&module-ddetect.xml;
&module-cdrom-detect.xml;
&module-iso-scan.xml;
&module-anna.xml;
&module-netcfg.xml;
&module-choose-mirror.xml;
<!-- tzsetup is included in clock-setup -->
&module-clock-setup.xml;

  </sect2>

  <sect2 id="di-partition">
  <title>Particionamento e seleção do ponto de montagem</title>
<para>

Durante este tempo, após a detecção de hardware ser executada pela
última vez, o &d-i; deverá estar em seu pleno poder, personalizado para
a necessidade do usuário e pronto para fazer algum trabalho real.

Como o título desta seção indica, a tarefa principal dos próximos poucos
componentes se resume em particionar seus discos, criar sistemas de
arquivos, especificar pontos de montagem e opcionalmente configurar opções
mais diretamente relacionadas como dispositivos RAID, LVM ou criptografados.

</para>

&module-s390-dasd.xml;
&module-partman.xml;
&module-autopartkit.xml;
&module-partitioner.xml;
&module-partconf.xml;
&module-mdcfg.xml;
&module-partman-lvm.xml;
&module-partman-crypto.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-install-base">
  <title>Instalando o sistema básico</title>
<para>

Embora este estágio seja o menos problemático, ele consome uma fração 
significante da instalação pois ele baixa, verifica e descompacta todo
o sistema básico. Se você tem uma conexão de rede ou computador lento(s),
isto pode levar algum tempo.

</para>

&module-base-installer.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-user-setup">
  <title>Configurando Usuários e Senhas</title>
<para>

Após o sistema básico estar instalado, o instalador abrirá opção para você
configurar a conta do <quote>root</quote> e/ou uma conta para o primeiro
usuário. Outras contas de usuário podem ser criadas após a instalação ter
sido completada.

</para>

&module-user-setup.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-install-software">
  <title>Instalando Programas Adicionais</title>
<para>

Neste momento, você tem um sistema usável mas limitado.
A maioria dos usuários vai querer instalar programas adicionais no sistema para
personalizá-lo às suas necessidades, e o instalador permite que você faça isso.
Este passo posso ser ainda mais demorado do que a instalação do sistema básico
se você tem uma conexão de rede ou computador lento(s).

</para>

&module-apt-setup.xml;
&module-pkgsel.xml;
  </sect2>
    
  <sect2 id="di-make-bootable">
  <title>Tornando seu sistema inicializável</title>

<para condition="supports-nfsroot">

Caso estiver instalando através de uma estação sem disco rígido, obviamente,
a inicialização através de um disco local não é uma opção disponível e este
passo será ignorado. <phrase arch="sparc">Você pode querer configurar o
OpenBoot para inicializar através da rede por padrão, veja
<xref linkend="boot-dev-select-sun"/>.</phrase>

</para>

&module-os-prober.xml;
&module-hppa-palo-installer.xml;
&module-x86-grub-installer.xml;
&module-x86-lilo-installer.xml;
&module-ia64-elilo-installer.xml;
&module-mips-arcboot-installer.xml;
&module-mipsel-colo-installer.xml;
&module-powerpc-yaboot-installer.xml;
&module-powerpc-quik-installer.xml;
&module-s390-zipl-installer.xml;
&module-sparc-silo-installer.xml;
&module-nobootloader.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-finish">
  <title>Finalizando a Instalação</title>
<para>

Esta é a última etapa do processo de instalação do &debian; durante o qual
o instalador fará quaisquer tarefas restantes.
Ela consiste, em sua maioria, de ajustes dos últimos detalhes pós &d-i;.

</para>

&module-clock-setup-finish.xml;
&module-finish-install.xml;
  </sect2>

  <sect2 id="di-miscellaneous">
  <title>Diversos</title>
<para>

Os componentes listados nesta seção normalmente não estão envolvidos no
processo de instalação, mas estão em segundo plano aguardando para ajudar
o usuário em caso de algo dar errado.

</para>

&module-save-logs.xml;
&module-cdrom-checker.xml;
&module-shell.xml;
  </sect2>
&module-network-console.xml;
 </sect1>
