<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 39614 -->
<!-- translated by Marco Carvalho (macs) 2005.12.30 -->
<!-- reviewed by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2005.12.31 -->
<!-- updated from 28732 to 33725 by André Luís Lopes (andrelp) 2006.04.20 -->

 <sect1 id="rescue">
 <title>Recuperando um Sistema Quebrado</title>
<para>

Algumas vezes, coisas dão errado, e o sistema que você cuidadosamente instalou
não mais inicia. Talvez o carregador de inicialização tenha quebrado enquanto
tentava uma mudança, ou talvez o novo kernel que você instalou não inicie, ou
talvez raios cósmicos tenham atingido seus discos e trocado alguns bits no
<filename>/sbin/init</filename>. Seja qual for a causa, você precisa ter um
sistema para trabalhar enquanto corrige, e o modo de recuperação pode ser
útil para isso.

</para><para>

<!-- TODO: describe what to do on arches where this isn't set up in the
     bootloader -->

Para acessar o modo de recuperação, digite <userinput>rescue</userinput> no
prompt <prompt>boot:</prompt> ou inicie com o parâmetro de inicialização
<userinput>rescue/enable=true</userinput>. Você verá as primeiras telas do
instalador, com uma nota no canto da tela indicando que está no modo de
recuperação, não numa instalação completa. Não se preocupe, seu sistema não
será sobrescrito! O modo de recuperação simplesmente tira vantagem da detecção
de hardware disponível no instalador para ter certeza que seu discos,
dispositivos de rede, e tudo o mais estão disponíveis para você enquanto repara
seu sistema.

</para><para>

Ao invés da ferramenta de particionamento, você verá uma lista da partições
em seu sistema, e será convidado a escolher uma delas, Normalmente, você
deverá escolher a partição que contém o sistema de arquivos raiz que você
precisa reparar. Você poderá escolher partições em dispositivos em RAID e LVM
bem como as criadas diretamente nos discos.

</para><para>

Se possível, o instalador irá apresentar agora um prompt shell no sistema de
arquivos que você escolheu, onde você poderá fazer qualquer reparo necessário.

<phrase arch="any-x86">
Por exemplo, se você precisa reinstalar o carregador de inicialização GRUB no
master boot record do primeiro disco rígido, você poderá usar o comando
<userinput>grub-install '(hd0)'</userinput> para isso.
</phrase>

</para><para>

Se o instalador não puder executar um shell usável no sistema de arquivos
raiz que você selecionou, talvez porque o sistema de arquivos esteja corrompido,
será dado um aviso e oferecerá para lhe dar um shell no ambiente do instalador
no lugar, mas isso poderá ser suficiente para reparar seu sistema de qualquer
forma. O sistema de arquivos raiz que você escolheu será montado no diretório
<filename>/target</filename>.

</para><para>

Neste caso, após deixar o shell o sistema será reiniciado.

</para><para>

Finalmente, note que reparar sistemas quebrados pode ser difícil, e este manual
não irá apresentar todas as coisas que podem ter saído errado ou como corrigir.
Se você tiver problemas, consulte um especialista.

</para>
 </sect1>
