<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 39614 -->

 <sect1 condition="bootable-disk" id="boot-drive-files">
 <title>Preparació dels fitxers per arrencar des del disc dur</title>
<para>

L'instal·lador es pot arrencar fent ús de fitxers que són a una
partició d'un disc dur: o bé llençat des d'un altre sistema operatiu,
o bé cridant directament un carregador des de la BIOS.

</para><para>

Es pot aconseguir una instal·lació completa amb <quote>xarxa pura</quote>
utilitzant aquesta tècnica. Açò evita tota la confusió de mitjans extraïbles,
com trobar i gravar imatges de CD o barallar-se amb nombrosos i poc fiables
disquets.

</para><para arch="x86">

L'instal·lador no pot arrencar des d'un sistema de fitxers NTFS.

</para><para arch="powerpc">

L'instal·lador no pot arrencar des d'un sistema de fitxers HFS+.  Els
MacOS System 8.1 i posteriors poden utilitzar el sistema de fitxers HFS+;
tots els NewWorld PowerMacs utilitzen HFS+. Per determinar si el vostre
sistema de fitxers és HFS+, seleccioneu <userinput>Get Info</userinput> pel
volum en qüestió. El sistema de fitxers HFS apareix com
<userinput>Mac OS Standard</userinput>, mentre que al HFS+ diu
<userinput>Mac OS Extended</userinput>. Hauríeu de tenir una partició HFS
per poder intercanviar fitxers entre MacOS i Linux, en particular els fitxers
d'instal·lació que descarregueu.

</para><para arch="powerpc">

S'utilitzen programes diferents pel sistema d'arrencada amb disc dur
depenent de si el sistema és un model <quote>NewWorld</quote> o un
<quote>OldWorld</quote>.

</para>

  <sect2 arch="x86" id="files-lilo">
  <title>Arrencada de l'instal·lador des de disc dur fent ús de
         <command>LILO</command> o <command>GRUB</command></title>
<para>

Aquesta secció explica com afegir o com reemplaçar una instal·lació existent
utilitzant <command>LILO</command> o <command>GRUB</command>.

</para><para>

Al moment d'arrencar, ambdós carregadors suporten carregar a memòria no
tan sols el nucli, sinó també una imatge del disc. Aquest disc RAM pot ser
utilitzat pel nucli com el sistema de fitxers arrel.

</para><para>

Copieu els fitxers següents des dels arxius de &debian; a un lloc
còmode al vostre disc dur, per exemple a
<filename>/boot/newinstall/</filename>.

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinuz</filename> (imatge del nucli)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename> (imatge del disc RAM)

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Finalment, per configurar el carregador continueu a
<xref linkend="boot-initrd"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc" id="files-oldworld">
  <title>Arrencar l'instal·lador des de disc dur per a Macs OldWorld</title>
<para>

El disquet <filename>boot-floppy-hfs</filename> utilitza
<application>miBoot</application> per arrencar la instal·lació, però
<application>miBoot</application> no és fàcil d'utilitzar per arrencar
des de disc dur. <application>BootX</application>, llençat des de MacOS,
suporta arrencar des de fitxers al disc dur. També es pot utilitzar
<application>BootX</application> per arrencada dual MacOS i Linux després
d'haver completat la instal·lació del vostre &debian;. Pel Performa 6360,
pareix que el <command>quik</command> no pot fer el disc arrencable. Així
que per aquest model el <application>BootX</application> és imprescindible.

</para><para>

Descarregueu i desempaqueteu el <application>BootX</application>,
disponible a <ulink url="&url-powerpc-bootx;"></ulink>, o al directori
<filename>dists/woody/main/disks-powerpc/current/powermac</filename>
a les rèpliques http/ftp oficials i als CD oficials de &debian;. Utilitzeu
<application>Stuffit Expander</application> per extraure aquest arxiu.
Dins el paquet, hi ha una carpeta buida amb el nom
<filename>Linux Kernels</filename>. Descarregueu el
<filename>linux.bin</filename> i el
<filename>ramdisk.image.gz</filename> des del directori
<filename>disks-powerpc/current/powermac</filename>, i poseu-los a la carpeta
<filename>Linux Kernels</filename>. Aleshores poseu la carpeta
<filename>Linux Kernels</filename> al Sistema de Carpetes actiu.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="files-newworld">
  <title>Arrencar l'instal·lador des de disc dur per a Macs NewWorld</title>
<para>

Els PowerMacs NewWorld suporten arrencar des d'una xarxa o un
CD-ROM ISO9660, així com carregar els binaris ELF directament des
del disc dur. Aquestes màquines arrenquen directament Linux utilitzant
<command>yaboot</command>, que suporta la càrrega d'un nucli i un disc RAM
directament des de una partició ext2, així com l'arrencada dual amb MacOS.
Arrencar l'instal·lador des de disc dur és apropiat particularment per
màquines noves sense disquetera. El <command>BootX</command> no està
suportat i no s'hauria d'utilitzar a PowerMacs NewWorld.

</para><para>

<emphasis>Copieu</emphasis> (no mogueu) els quatre fitxers següents que
heu descarregat anteriorment des de l'arxiu de &debian;, a l'arrel del vostre
disc dur (açò podria aconseguir-se amb <keycap>option</keycap>-arrossegar
cada fitxer a la icona del disc dur).

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinux</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>yaboot</filename>

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>yaboot.conf</filename>

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Anoteu el nombre de la partició del MacOS on poseu aquests fitxers.
Si teniu el programa de MacOS <command>pdisk</command>, podeu fer servir
l'ordre <command>L</command> per comprovar el nombre de la partició. Necessitareu aquest
nombre de partició per l'ordre que escriureu a la sol·licitud de l'Open
Firmware quan arrenqueu l'instal·lador.

</para><para>

Per arrencar l'instal·lador, continueu a <xref linkend="boot-newworld"/>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
