<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 57590 -->

 <sect1 condition="bootable-usb" id="boot-usb-files">
 <title>Preparació dels fitxers per arrencar amb el llapis de memòria USB</title>

<para>

Hi ha dos mètodes d'instal·lació possibles si arrenqueu des d'un llapis USB.
La primera opció és instal·lar-ho tot per xarxa. La segona consisteix en
copiar una imatge de CD al llapis USB i utilitzar aquesta imatge com a font
dels paquets, amb la possibilitat de combinar-ho amb una rèplica. Aquesta
darrera opció és la més habitual.

</para><para>

Per al primer mètode d'instal·lació necessitareu descarregar una imatge de
l'instal·lador del directori <filename>netboot</filename> (a la ubicació
esmentada a <xref linkend="where-files"/>) i a continuació utilitzar la
<quote>manera flexible</quote> de copiar els fitxers al llapis USB que
s'explica a continuació.

</para><para>

Les imatges per a la instal·lació del segon mètode es poden trobar al
directori <filename>hd-media</filename>, i podeu utilitzar tant la
<quote>manera fàcil</quote> com la <quote>manera flexible</quote> de copiar la
imatge al llapis USB. Per aquest mètode d'instal·lació també necessitareu
descarregar-vos una imatge de CD. La imatge d'instal·lació i la imatge de CD
s'han de basar en la mateixa versió del &d-i;. Si no coincideixen és possible
que trobeu errors<footnote>

<para>
El missatge d'error que és més probable que veieu és que no es poden trobar
els mòduls del nucli. Això vol dir que la versió dels udeb de mòduls del nucli
inclosos a la imatge de CD és diferent a la versió del nucli que s'està
executant.
</para>

</footnote> durant la instal·lació.

</para><para>

Per preparar el llapis USB, necessitareu un sistema amb GNU/Linux que suporti
dispositius USB. Els sistemes GNU/Linux actuals normalment reconeixen
automàticament els llapis USB així que es connecten. Si no és el cas, hauríeu
de comprovar que s'ha carregat el mòdul usb-storage del nucli. Quan connecteu
el llapis USB, aquest estarà representat per un dispositiu anomenat
<filename>/dev/sdX</filename>, on la <quote>X</quote> és una lletra en
minúscules (a-z). Hauríeu de poder veure de quin dispositiu es tracta més
exactament executant l'ordre <command>dmesg</command> després de connectar-lo.
Per escriure-hi, és possible que calgui desactivar la protecció d'escriptura
del llapis USB.

</para>
<warning><para>

Aneu en compte, tots els procediments que es descriuen en aquesta secció
destruiran tot el que hi hagi al dispositiu. Assegureu-vos que esteu
utilitzant el nom de dispositiu corresponent al llapis USB. Si utilitzeu un
nom de dispositiu incorrecte podeu arribar a perdre les dades de, per exemple,
el disc dur principal.

</para></warning>
<para>

Fixeu-vos que el llapis USB ha de tenir una mida mínima de 256 MiB (és
possible configurar amb llapis amb menys capacitat si seguiu
<xref linkend="usb-copy-flexible"/>).

</para>

  <sect2 id="usb-copy-easy">
  <title>Copia dels fitxers &mdash; la manera fàcil</title>
<para>

Hi ha un fitxer complet <filename>hd-media/boot.img.gz</filename>
que conté tots el fitxers de l'instal·lador (incloent el nucli)
<phrase arch="x86"> així com <command>SYSLINUX</command> i el seu fitxer de
configuració.</phrase>
<phrase arch="powerpc">així com <classname>yaboot</classname> i el seu fitxer
de configuració.</phrase>

</para><para>

Fixeu-vos que, tot i semblar còmode, aquest mètode té un desavantatge: la mida
lògica del dispositiu estarà limitada a 256 MiB, encara que la capacitat del
llapis USB sigui superior. Si voleu utilitzar-lo per a altres propòsits haureu
de tornar a partir el llapis USB i crear nous sistemes de fitxers per disposar
de tota la seva capacitat. Un altre desavantatge és que no podeu copiar una
imatge de CD sencera al llapis, només les imatges de CD reduïdes
(<quote>businesscard</quote> o <quote>netinst</quote>).

</para><para arch="x86">

Per utilitzar aquesta imatge tan sols heu d'extreure-la directament al llapis
USB:

<informalexample><screen>
# zcat boot.img.gz &gt; /dev/<replaceable>sdX</replaceable>
</screen></informalexample>

</para><para arch="powerpc">

Creeu una partició de tipus «Apple_Bootstrap» al vostre llapis USB utilitzant
l'ordre <userinput>C</userinput> del <command>mac-fdisk</command> i
extraieu-hi la imatge directament:

<informalexample><screen>
# zcat boot.img.gz &gt; /dev/<replaceable>sdX2</replaceable>
</screen></informalexample>

</para><para>

Després d'això, munteu el llapis de memòria USB
<phrase arch="x86">(<userinput>mount
/dev/<replaceable>sdX</replaceable> /mnt</userinput>),</phrase>
<phrase arch="powerpc">(<userinput>mount
/dev/<replaceable>sdX2</replaceable> /mnt</userinput>),</phrase>
que ara tindrà
<phrase arch="x86">un sistema de fitxers FAT,</phrase>
<phrase arch="powerpc">un sistema de fitxers HFS,</phrase>
i copieu-hi una imatge ISO tipus <quote>businesscard</quote> o
<quote>netinst</quote>.
Finalment desmunteu el llapis (<userinput>umount /mnt</userinput>).

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="usb-copy-flexible">
  <title>Copia dels fitxers &mdash; la manera flexible</title>
<para>

Si voleu més flexibilitat o voleu saber que esteu fent, heu de seguir aquest
mètode per posar els fitxers al vostre llapis. Un avantatge d'utilitzar aquest
mètode és que, si el llapis USB té prou capacitat, podreu copiar-hi una imatge
ISO de CD sencera.

</para>

&usb-setup-x86.xml;
&usb-setup-powerpc.xml;

   </sect2>

   <!-- TODO: doesn't this section belong later? -->
   <sect2 arch="x86">
   <title>Arrencada des d'un llapis USB</title>
<warning><para>

Si el sistema rebutja arrencar des del llapis de memòria, el llapis
podria tenir un registre inicial d'arrencada invàlid (MBR). Per reparar-ho,
utilitzeu l'ordre <command>install-mbr</command> del paquet
<classname>mbr</classname>:

<informalexample><screen>
# install-mbr /dev/<replaceable>sdX</replaceable>
</screen></informalexample>

</para></warning>
  </sect2>
 </sect1>
