<!--  original version:  64916 -->

 <sect1 condition="gtk" id="graphical">
 <title>L'installateur graphique</title>
<para>

La version graphique de l'installateur n'est disponible que sur
certaines architectures, dont &arch-title;. Les fonctionnalités
de l'installateur graphique sont essentiellement les mêmes que celles de
l'installateur en mode texte. Ils utilisent les mêmes programmes mais
l'interface est différente.

</para><para>

Malgré cette similitude, l'installateur graphique possède quelques avantages.
Le principal est qu'il reconnaît plus de langues, notamment celles qui utilisent
des jeux de caractères impossibles à afficher avec l'interface <quote>newt</quote>.
Un autre avantage est la possibilité d'utiliser une souris. De même, plusieurs
questions peuvent être réunies dans un seul écran.

</para><para arch="any-x86">

L'installateur graphique est disponible avec toutes les images CD et avec la
méthode d'installation <quote>hd-media</quote>. Il peut être amorcé avec
l'option existante dans le menu d'amorçage.
Dans le menu <quote>Advanced options</quote>, on peut choisir les modes
<emphasis>expert</emphasis> et <emphasis>rescue</emphasis>. Les méthodes précédentes,
<userinput>installgui</userinput>, <userinput>expertgui</userinput> et <userinput>rescuegui</userinput>
sont toujours disponibles au moment de l'amorçage si l'on sélectionne
l'option <quote>Help</quote>.

</para><para arch="any-x86">

Il est aussi possible d'amorcer sur le réseau une image de l'installateur graphique.
Et il existe une image ISO spéciale <footnote id="gtk-miniiso">

<para>
L'image ISO <emphasis>mini</emphasis> peut être téléchargée sur un miroir
&debian;, voyez <xref linkend="downloading-files"/>. Cherchez
<filename>netboot/gtk/mini.iso</filename>.
</para>

</footnote>, qui est utile surtout pour les tests.

</para><para arch="powerpc">

Pour &arch-title;, seule une image ISO <quote>mini</quote> est disponible <footnote id="gtk-miniiso">

<para>
L'image ISO <emphasis>mini</emphasis> peut être téléchargée sur un miroir
&debian;, voyez <xref linkend="downloading-files"/>. Cherchez
<filename>netboot/gtk/mini.iso</filename>.
</para>

</footnote>. Elle devrait fonctionner sur presque tous les systèmes PowerPC
qui possèdent une carte ATI, mais pas sur d'autres systèmes.

</para><para>

Comme pour l'installateur texte, il est possible d'ajouter des
paramètres d'amorçage au lancement de l'installateur graphique.

</para>
<note><para>

L'installateur graphique exige beaucoup plus de mémoire que l'installateur
texte&nbsp;: &minimum-memory-gtk;. S'il n'y a pas assez de mémoire,
l'installateur reviendra à l'interface <quote>newt</quote>.

</para><para>

Si la quantité de mémoire du système est inférieure à &minimum-memory;,
il se peut que l'installateur graphique ne fonctionne plus mais que
l'installateur texte fonctionne encore. Pour des systèmes avec peu de
mémoire, il est recommandé d'utiliser l'installateur texte.

</para></note>

  <sect2 id="gtk-using">
  <title>Utilisation de l'installateur graphique</title>  
<para>

Comme l'installateur graphique fonctionne de la même manière que 
l'installateur texte, la suite de ce manuel vous servira de guide pour le
processus d'installation.

</para><para>

Si vous préférez le clavier à la souris, vous devez savoir deux choses.
Pour dérouler une liste (par exemple la liste des pays à l'intérieur des
continents) vous pouvez utiliser les touches <keycap>+</keycap> et
<keycap>-</keycap>. Pour les questions permettant plusieurs choix
(par exemple la sélection des tâches), vous devez d'abord appuyer le
bouton &BTN-CONT; après la sélection&nbsp;; appuyer sur la
touche enter modifie une sélection, sans activer &BTN-CONT;.

</para><para>

Quand un dialogue propose une aide, un bouton <guibutton>Help</guibutton>
est affiché. Les informations sont alors accessibles avec ce bouton ou
bien en pressant la touche <keycap>F1</keycap>.

</para><para>

Pour changer de console, vous aurez besoin d'utiliser la touche
<keycap>Ctrl</keycap>, comme dans le système X Window. Par exemple,
pour passer sur VT2 où se trouve un interpréteur de commandes&nbsp;: <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap>
<keycap>Left Alt</keycap> <keycap>F2</keycap> </keycombo>. Et pour revenir sur l'installateur graphique
qui s'exécute sur la console VT5&nbsp;:
<keycombo> <keycap>Left Alt</keycap> <keycap>F5</keycap> </keycombo>.

</para>
  </sect2>

 </sect1>
