<!--  original version:  64829 -->

 <sect1 id="pppoe" arch="not-s390">
 <title>Installer &debian-gnu; avec PPP sur Ethernet (PPPoE)</title>

<para>

PPP sur Ethernet (PPPoE) est un protocole très utilisé dans certains pays pour
établir des connexions de type ADSL ou câble à un fournisseur d'accès à internet.
L'installateur ne permet pas une mise en place automatique de ce type de connexion mais
il est très facile de le faire soi-même.

</para><para>

Une connexion PPPoE établie pendant l'installation sera aussi disponible
pour le système installé après le réarmorçage. Consultez <xref linkend="boot-new"/>.

</para><para>

Pour pouvoir utiliser une connexion PPPoE pendant l'installation,
vous devez faire une installation avec l'une des images CD-ROM/DVD disponibles.
Il n'est pas possible d'utiliser une autre méthode d'installation, par exemple
netboot<phrase condition="supports-floppy-boot"> ou floppy</phrase>.

</para><para>

Une installation avec PPPoE ressemble beaucoup à un autre type d'installation.
La suite du texte explique certaines différences.

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

Il faut amorcer l'installateur avec le paramètre 
<userinput>modules=ppp-udeb</userinput><footnote arch="x86">
<para>
Consultez <xref linkend="boot-screen"/> pour savoir comment passer
un paramètre d'amorçage.
</para>

</footnote>.

Ainsi le composant chargé de la mise en &oelig;uvre du protocole PPPoE
(<classname>ppp-udeb</classname>) sera exécuté automatiquement.

</para></listitem>
<listitem><para>

Ensuite suivez les étapes habituelles de l'installateur (sélection de la langue, du pays
et du clavier&nbsp;; chargement de composants supplémentaires<footnote>

<para>

Le composant <classname>ppp-udeb</classname> est chargé à ce moment-là.
Si vous faites une installation en mode <quote>expert</quote>, priorité <quote>medium</quote>
ou <quote>low</quote>, vous pouvez choisir vous-même le composant
au lieu de saisir un paramètre <quote>modules</quote> à l'amorçage.

</para>

</footnote>).

</para></listitem>
<listitem><para>

L'étape suivante est la détection du matériel réseau et des cartes Ethernet présentes.

</para></listitem>
<listitem><para>

Puis commence la mise en &oelig;uvre du protocole PPPoE. L'installateur examine
toutes les interfaces Ethernet détectées pour trouver un concentrateur PPPoE
(type de serveur qui gère les connexions PPPoE).

</para><para>

Il est possible que le concentrateur ne soit pas trouvé du premier coup.
Cela arrive parfois avec des réseaux lents ou surchargés ou avec des serveurs défectueux.
La plupart du temps, le deuxième essai réussira. Pour réessayer,
sélectionnez <guimenuitem>Configurer et lancer une connexion PPPoE</guimenuitem> dans
le menu principal de l'installateur.

</para></listitem>
<listitem><para>

Une fois le concentrateur trouvé, l'utilisateur doit indiquer son identifiant et son mot de
passe PPPoE.

</para></listitem>
<listitem><para>

L'installateur tente maintenant d'établir la connexion PPPoE.
Si tout est correct, la connexion est établie et l'installateur peut récupérer
des paquets sur internet. Si l'information donnée n'est pas correcte, l'installateur
s'arrête. On peut retenter la configuration en sélectionnant
l'entrée de menu <guimenuitem>Configurer et lancer une connexion PPPoE</guimenuitem>.

</para></listitem>
</itemizedlist>

 </sect1>
