<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 64772 -->


 <sect1 arch="linux-any" id="device-names">
 <title>Noms dels dispositius a Linux</title>
<para>

Els noms dels discs i particions a Linux poden ser diferents que en altres
sistemes operatius. Necessiteu saber els noms que utilitza Linux quan creeu
i monteu particions. Aquest és l'esquema bàsic de noms:

</para>
<itemizedlist arch="not-s390">
<listitem><para>

La primera disquetera es diu <filename>/dev/fd0</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

La segona disquetera es diu <filename>/dev/fd1</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

El primer disc SCSI (relatiu a l'adreça de l'ID SCSI)
<filename>/dev/sda</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

El segon disc SCSI (relatiu a l'adreça de l'ID SCSI)
<filename>/dev/sdb</filename>, i així successivament.

</para></listitem>
<listitem><para>

El primer CD-ROM SCSI s'anomena <filename>/dev/scd0</filename>, també
conegut com a <filename>/dev/sr0</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

El disc mestre al controlador IDE primari s'anomena
<filename>/dev/hda</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

El disc esclau al controlador IDE primari s'anomena
<filename>/dev/hdb</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Els discs mestre i esclau del controlador secundari es poden anomenar
<filename>/dev/hdc</filename> i <filename>/dev/hdd</filename>,
respectivament.  Les controladores modernes poden tindre dos canals,
amb l'efecte d'actuar com dos controladors.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<itemizedlist arch="s390">
<listitem><para>

El primer dispositiu DASD s'anomena
<filename>/dev/dasda</filename>.

</para></listitem>
<listitem><para>

El segon dispositiu DASD s'anomena
<filename>/dev/dasdb</filename>, i així.

</para></listitem>
</itemizedlist>

<para arch="not-s390">

Les particions en cada disc es representen afegint un número decimal al
nom del disc: <filename>sda1</filename> i <filename>sda2</filename>
representen la primera i segona partició del primer disc SCSI del vostre
sistema.

</para><para arch="not-s390">

Ací teniu un exemple real.  Assumim que teniu un sistema amb dos discs
SCSI, un a l'adreça SCSI 2 i l'altre a l'adreça SCSI 4. El primer disc
(a l'adreça 2) s'anomena <filename>sda</filename>, i el segon
<filename>sdb</filename>. Si la unitat<filename>sda</filename> té tres
particions, aquestes s'anomenaran <filename>sda1</filename>,
<filename>sda2</filename> i <filename>sda3</filename>. La mateixa lògica
s'aplica també al disc <filename>sdb</filename> i les seues particions.

</para><para arch="not-s390">

Teniu en compte que si teniu dos adaptadors de bus SCSI (és a dir,
controladores), l'ordre de les unitats pot ser confús. La millor solució
en aquest cas és estar atent als missatges d'arrencada, assumint que sabeu
els models de les unitats i/o les seues capacitats.

</para><para arch="x86">

Linux representa les particions primàries fent servir el nom del disc,
més els números 1 al 4. Per exemple, la primera partició primària al
primer disc IDE és <filename>/dev/hda1</filename>. Les particions lògiques
s'enumeren començant pel 5, així la primera partició lògica en aquest
mateix disc és <filename>/dev/hda5</filename>. Recordeu que la partició
estesa, que és la que integra les particions lògiques, no es pot
utilitzar. Això és vàlid tant per a discs SCSI com per a discs IDE.

</para><para arch="sparc">

Les particions de disc Sun permeten 8 particions independents (o
«slices»). La tercera partició és normalment (i s'aconsella que així
siga) la partició de <quote>disc sencer</quote>. Aquesta partició
referència tots els sectors del disc, i la utilitza el carregador (SILO,
o el de Sun).

</para><para arch="s390">

Les particions en cada disc es representen afegint un número decimal al
nom del disc: <filename>dasda1</filename> i <filename>dasda2</filename>
representen la primera i segona partició del primer dispositiu DASD del
vostre sistema.

</para>
 </sect1>
