<!-- original version:  67373 -->

   <sect3 arch="arm" id="nslu2-install-files">
   <title>Fichiers d'installation pour NSLU2</title>
<para>

Une image du microprogramme est fournie pour le Linksys NSLU2 qui lance automatiquement
l'installateur &debian;. Cette image peut être téléchargée sur l'interface web de Linksys ou avec upslug2.
Elle se trouve dans &nslu2-firmware-img;.

</para>
   </sect3>
   
   <sect3 arch="arm" id="n2100-install-files">
   <title>Fichiers d'installation pour Thecus N2100</title>
<para>

Une image du microprogramme est fournie pour la machine Thecus N2100 qui lance automatiquement
l'installateur &debian;. Cette image peut être installée avec le processus Thecus de mise à jour du microprogramme.
Ces images sont disponibles dans &n2100-firmware-img;.

</para>
</sect3>

  <sect3 arch="arm" id="glantank-install-files">
   <title>Fichiers d'installation pour GLAN Tank</title>
<para>

La machine GLAN Tank demande un noyau et un disque mémoire sur une partition ext2 du disque
sur lequel vous voulez installer &debian;. Ces images sont disponibles dans &glantank-firmware-img;.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="kuroboxpro-install-files">
   <title>Fichiers d'installation pour Kurobox Pro</title>
<para>

La machine Kurobox Pro demande un noyau et un disque mémoire sur une partition ext2 du disque
sur lequel vous voulez installer &debian;. Ces images sont disponibles dans &kuroboxpro-firmware-img;.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="mv2120-install-files">
   <title>Fichiers d'installation pour HP mv2120</title>
<para>

Une image du microprogramme est fournie pour la machine HP mv2120 qui lance automatiquement
l'installateur &debian;. Cette image peut être installée avec uphpmvault sur Linux et avec
l'utilitaire de restauration du microprogramme de l'HP Media Vault sur Windows.
Cette image est disponible dans &mv2120-firmware-img;.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="qnap-install-files">
   <title>Fichiers d'installation pour la QNAP Turbo Station</title>
<para>

La machine QNAP Turbo Station demande un noyau, un disque mémoire ainsi
qu'un script pour écrire ces images en flash. Ces fichiers
d'installation pour QNAP TS-11x, TS-21x et TS-41x sont disponibles
sur &qnap-kirkwood-firmware-img;.
</para>
</sect3>

   <sect3 arch="arm" id="marvell-install-files">
   <title>Fichiers d'installation pour machines Plug et périphériques OpenRD</title>
<para>

Les fichiers d'installation pour les machines Plug (SheevaPlug, GuruPlug, etc.) et
les périphériques OpenRD comprennent un noyau et un initrd pour U-Boot. Ils sont
disponibles sur &kirkwood-marvell-firmware-img;.


</para>
   </sect3>
