<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 67272 -->

 <sect1 condition="bootable-usb" id="boot-usb-files">
 <title>Dateien vorbereiten für das Booten von einem USB-Memory-Stick</title>

<para>

Um den USB-Stick vorzubereiten, benötigen Sie ein System, auf dem
GNU/Linux bereits läuft und das USB unterstützt. Auf aktuellen
GNU/Linux-Systemen sollte der USB-Stick automatisch erkannt werden, sobald
Sie ihn einstecken. Falls nicht, sollten Sie sicherstellen, dass das
usb-storage-Kernelmodul geladen ist. Beim Einstecken wird dem USB-Stick
ein Gerät namens <filename>/dev/sdX</filename> zugewiesen, wobei
<quote>X</quote> ein Buchstabe im Bereich zwischen a und z ist.
Es sollte Ihnen möglich sein zu erkennen, welches Gerät dem Stick zugewiesen
wurde, indem Sie den Befehl <command>dmesg</command> ausführen, nachdem
der USB-Stick eingesteckt wurde. Um den Stick zu beschreiben, müssen Sie
eventuell noch mit dem entsprechenden Schalter am Stick den Schreibschutz
deaktivieren (falls Ihr Stick solch einen Schalter hat).

</para><warning><para>

Die in diesem Abschnitt beschriebenen Vorgehensweisen werden alle Daten
zerstören, die sich bereits auf dem Gerät befinden! Vergewissern Sie sich,
dass Sie den korrekten Gerätenamen (nämlich den Ihres USB-Sticks) verwenden.
Wenn Sie einen falschen Namen verwenden, könnte dies dazu führen, dass Sie
z.B. alle Daten auf Ihrer Festplatte verlieren!

</para></warning>

  <sect2 id="usb-copy-isohybrid" condition="isohybrid-supported">
  <title>Einen USB-Stick vorbereiten mit einem Hybrid-CD- oder -DVD-Image</title>
<para>

Debian-CD- und -DVD-Images können jetzt direkt auf einen USB-Stick
geschrieben werden, was ein sehr einfacher Weg ist, einen bootfähigen
USB-Stick zu erstellen. Wählen Sie einfach ein CD- oder DVD-Image, das
auf Ihren Stick passt. Auf <xref linkend="official-cdrom"/> finden Sie
Informationen darüber, wie Sie sich ein CD- oder DVD-Image besorgen.

</para><para>

Alternativ können Sie bei sehr kleinen USB-Sticks, die nur ein paar Megabyte
groß sind, das <filename>mini.iso</filename>-Image aus dem
<filename>netboot</filename>-Verzeichnis herunterladen (<xref
linkend="where-files"/> gibt nähere Informationen, wo Sie dies finden können).
<footnote>

<para>

Es kann eine spezielle Methode verwendet werden, um Firmware zum
<filename>mini.iso</filename>-Image hinzuzufügen: schreiben Sie zunächst die
<filename>mini.iso</filename> auf den USB-Stick. Beschaffen Sie sich als
nächstes die benötigten Firmware-Dateien (weitere Informationen über Firmware
finden Sie in <xref linkend="loading-firmware"/>). Ziehen Sie nun den USB-Stick
heraus und stecken Sie ihn erneut ein. Es sollten jetzt zwei Partitionen darauf
sichtbar sein. Sie sollten die zweite der beiden einbinden und die Firmware
darauf entpacken.

<informalexample><screen>
# mount /dev/<replaceable>sdX2</replaceable> /mnt
# cd /mnt
# tar zxvf <replaceable>/pfad/zu/ihrer/</replaceable>firmware.tar.gz
# cd /
# umount
</screen></informalexample>

</para>

</footnote>

</para><para>

Das CD- oder DVD-Image, das Sie ausgewählt haben, sollte direkt auf den
USB-Stick geschrieben werden, wobei die vorher vorhandenen Daten überschrieben
werden. Auf einem vorhandenen GNU/Linux-System kann das Image wie folgt
auf den USB-Stick geschrieben werden (nachdem Sie sichergestellt haben, dass
der Stick nicht im Dateisystem eingebunden ist):

<informalexample><screen>
<prompt>#</prompt> <userinput>dd if=<replaceable>debian.iso</replaceable> of=/dev/<replaceable>sdX</replaceable></userinput>
<prompt>#</prompt> <userinput>sync</userinput>
</screen></informalexample>

</para>

  </sect2>

  <sect2 id="usb-copy-easy">
  <title>Dateien manuell auf den USB-Stick kopieren</title>
<para>

Ein alternativer Weg zur Einrichtung des USB-Sticks ist das
manuelle Kopieren der Installer-Dateien und eines CD-Images auf den
Stick. Beachten Sie, dass der USB-Stick idealerweise mindestens 256 MB
groß sein sollte (kleinere Setups sind möglich, wenn Sie gemäß <xref
linkend="usb-copy-flexible"/> vorgehen).

</para><para>

Es gibt ein Komplett-Image <filename>hd-media/boot.img.gz</filename>,
das alle Dateien des Installers enthält (inklusive Kernel)<phrase
arch="x86"> sowie den Bootloader <classname>syslinux</classname> mit
der zugehörigen Konfigurationsdatei</phrase><phrase
arch="powerpc"> sowie den Bootloader <classname>yaboot</classname> mit
der zugehörigen Konfigurationsdatei</phrase>.

</para><para>

Bedenken Sie, dass diese Methode, obwohl sie bequem ist, einen
gravierenden Nachteil hat: die logische Größe des Sticks ist begrenzt
auf 256MB, auch wenn die Kapazität des USB-Sticks eigentlich größer ist.
Falls Sie den Stick jemals wieder für einen anderen Zweck verwenden
und die volle Kapazität zurückbekommen möchten, müssen Sie ihn neu
paritionieren und die Dateisysteme neu erstellen. Ein weiterer großer
Nachteil ist, dass Sie nicht ein Komplett-CD-Image auf den Stick
kopieren können, sondern nur die kleineren Businesscard- oder
Netinst-CD-Images.

</para><para arch="x86">

Um dieses Komplett-Image zu verwenden, extrahieren Sie es einfach direkt auf
Ihren USB-Stick:

<informalexample><screen>
# zcat boot.img.gz &gt; /dev/<replaceable>sdX</replaceable>
</screen></informalexample>

</para><para arch="powerpc">

Erstellen Sie eine Partition des Typs <quote>Apple_Bootstrap</quote> auf
Ihrem USB-Stick, indem Sie das <userinput>C</userinput>-Kommando von
<command>mac-fdisk</command> verwenden. Entpacken Sie dann das Image direkt
dorthin:

<informalexample><screen>
# zcat boot.img.gz &gt; /dev/<replaceable>sdX2</replaceable>
</screen></informalexample>

</para><para>

Binden Sie danach den USB-Memory-Stick ins Dateisystem ein<phrase
arch="x86"> (<userinput>mount /dev/<replaceable>sdX</replaceable>
/mnt</userinput>)</phrase><phrase arch="powerpc"> (<userinput>mount
/dev/<replaceable>sdX2</replaceable> /mnt</userinput>)</phrase>,
der jetzt ein <phrase
arch="x86">FAT-Dateisystem</phrase><phrase
arch="powerpc">HFS-Dateisystem</phrase> enthält, und kopieren Sie ein
&debian;-<quote>netinst</quote>- oder <quote>businesscard</quote>-ISO-Image
dorthin. Lösen Sie die Laufwerkseinbindung des Sticks
(<userinput>umount /mnt</userinput>) &ndash; das war's.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="usb-copy-flexible">
  <title>Dateien manuell auf den USB-Stick kopieren &ndash; der flexible Weg</title>
<para>

Wenn Sie flexibler sein oder einfach nur wissen möchten, was passiert,
sollten Sie die folgende Methode nutzen, um die Dateien auf den Stick zu
befördern. Ein Vorteil dieser Methode ist, dass Sie &ndash; falls die Kapazität
Ihres USB-Sticks dafür ausreicht &ndash; die Möglichkeit haben, ein
Komplett-CD-ISO-Image darauf zu kopieren.

</para>

&usb-setup-x86.xml;
&usb-setup-powerpc.xml;

  </sect2>

 </sect1>
