<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 64664 -->

 <sect1 id="boot-installer-accessibility" arch="not-s390">
 <title>Accessibilitat</title>
<para>

Alguns usuaris necessiten funcions específiques degut a, per exemple, alguna
discapacitat visual.
<phrase arch="ia64;powerpc;x86">Les pantalles braille USB són detectades
automàticament, però la majoria de les altres</phrase>
<phrase arch="arm;hppa;mips;mipsel;sparc">La majoria de les</phrase>
funcions d'accessibilitat han de ser habilitades manualment.
<phrase arch="x86">Als sistemes que ho admeten, el menú d'arrencada emet un
xiulet quan està llest per a rebre pulsacions del teclat.</phrase>
Podeu <phrase arch="x86">aleshores</phrase> afegir alguns paràmetres
d'arrencada per a habilitar les funcions d'accessibilitat
<phrase arch="x86"> (vegeu també <xref linkend="boot-screen"/>)</phrase>.
Adoneu-vos que a la majoria d'arquitectures el carregador d'arrencada
interpreta el vostre teclat com a QWERTY.

</para>

  <sect2 arch="ia64;powerpc;x86">
  <title>Pantalles braille USB</title>
<para>

Les pantalles braille USB haurien de ser detectades automàticament. S'emprarà
automàticament una versió textual de l'instal·lador, i també s'instal·laran
automàticament al sistema de destinació els components necessaris per a
emprar la pantalla braille. Per tant, podeu simplement prémer &enterkey;
al menú d'arrencada. Tan aviat com s'inicie el terminal
<classname>brltty</classname>, podreu escollir una taula braille entrant
al menú de preferències. La documentació sobre les assignacions de tecles
per als dispositius braille es troba disponible al lloc web de
<ulink url="&url-brltty-driver-help;"><classname>brltty</classname></ulink>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64;powerpc;x86">
  <title>Pantalles braille sèrie</title>
<para>

Les pantalles braille sèrie no poden ser detectades automàticament de forma
segura (ja que algunes d'elles podrien resultar danyades). Per tant, haureu
d'afegir el paràmetre d'arrencada
<userinput>brltty=<replaceable>controlador</replaceable>,<replaceable>port</replaceable>,<replaceable>taula</replaceable></userinput>
per a indicar al terminal <classname>brltty</classname> quin controlador
emprar. Cal que reemplaceu <replaceable>controlador</replaceable> pel
codi de dos lletres corresponent al controlador del vostre terminal (vegeu la
<ulink url="&url-brltty-manual;">llista de codis de controlador</ulink>).
Cal que reemplaceu <replaceable>port</replaceable> pel nom del port sèrie
on es troba connectada la pantalla; <userinput>ttyS0</userinput> és el
valor per defecte. <replaceable>taula</replaceable> és el nom de la taula
braille a emprar (vegeu la <ulink url="&url-brltty-manual;">llista
de codis de taula</ulink>); la taula anglesa és el valor per defecte.
Adoneu-vos que podeu canviar la taula més endavant entrant al menú de
preferències. La documentació sobre les assignacions de tecles per
als dispositius braille es troba disponible al lloc web de
<ulink url="&url-brltty-driver-help;"><classname>brltty</classname></ulink>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="x86">
  <title>Síntesi de parla per maquinari</title>
<para>

Per a habilitar els dispositius per a la síntesi de parla per maquinari
cal emprar l'instal·lador gràfic. Per tant haureu d'escollir l'entrada
<quote>Instal·lació gràfica</quote> al menú d'arrencada.

</para><para>

Els dispositius per a la síntesi de parla per maquinari no poden ser detectats
automàticament. Per tant, cal que afegiu el paràmetre d'arrencada
<userinput>speakup.synth=<replaceable>controlador</replaceable></userinput>
per a indicar a <classname>speakup</classname> quin controlador emprar.
Cal que reemplaceu <replaceable>controlador</replaceable> pel codi del
controlador corresponent al vostre dispositiu (vegeu la
<ulink url="&url-speakup-driver-codes;">llista de codis de
controlador</ulink>). S'emprarà automàticament una versió textual de
l'instal·lador, i també s'instal·laran automàticament al sistema de
destinació els components necessaris per a emprar el dispositiu de
síntesi de parla.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="linux-any"><title>Dispositius en placa</title>
<para>

Alguns dispositius d'accessibilitat són de fet plaques que es connecten a
dins de la màquina i que llegeixen el text directament de la memòria de
vídeo. Per a fer que funcionen cal que inhabiliteu el «framebuffer» emprant
els paràmetres d'arrencada <userinput arch="x86">vga=normal</userinput>
<userinput>fb=false</userinput>. Tanmateix, açò reduirà el nombre de
llengües disponibles.

</para><para arch="x86">

Podeu activar una versió textual del carregador d'inici abans d'afegir
els paràmetres d'arrencada escrivint <userinput>h</userinput> &enterkey;.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Tema d'alt contrast</title>
<para>

Per a usuaris amb una visió limitada, l'instal·lador pot emprar un tema
d'alt contrast que el fa més llegible. Per a habilitar-lo, afegiu el
paràmetre d'arrecada <userinput>theme=dark</userinput>.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
