<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 64916 -->

  <sect2 arch="ia64"><title>Arrencada des d'un CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

  <note>
  <title>Contingut del CD</title>

<para>

Hi ha tres variants bàsiques dels CD d'instal·lació de &debian;. El CD de
<emphasis>Targeta de visita</emphasis> conté una instal·lació mínima que
s'ajusta als CD de format petit. Requereix una connexió de xarxa a fi
d'instal·lar la resta de la instal·lació bàsica i construir un sistema
que es puga utilitzar. El CD d'<emphasis>Instal·lació per xarxa</emphasis>
conté tots els paquets per a una instal·lació bàsica però requereix una
connexió de xarxa a un servidor amb una rèplica de &debian; a fi d'instal·lar
els paquets addicionals que calen per tenir un sistema complet. El conjunt
de CD de &debian; pot instal·lar un sistema complet d'entre la gran quantitat
de paquets disponibles, sense haver de tenir accés a la xarxa.
</para>
  </note>

<para>

L'arquitectura IA-64 fa servir la Interfície Extensible de Microprogramari
(Extensible Firmware Interface, EFI) de nova generació, de la casa Intel.
A diferència de les BIOS x86 tradicionals, que no saben res sobre el
dispositiu d'arrencada tret de la taula de particions i el registre
principal d'arrencada (MBR), l'EFI pot llegir i escriure fitxers de
particions de disc formatades en FAT16 o FAT32. Això simplifica el sovint
esotèric procés d'iniciar un sistema. El carregador del sistema i el
microprogramari EFI que permet d'emprar-lo disposen d'un sistema de fitxers
sencer per emmagatzemar els fitxers que calen per arrencar la màquina. Això
vol dir que el disc de sistema d'una màquina IA-64 té una partició addicional
dedicada a l'EFI, en lloc d'un simple MBR o un bloc d'arrencada que trobem
a sistemes més convencionals.

</para><para>

El CD de l'instal·lador de &debian; conté una petita partició EFI amb el
carregador <command>ELILO</command>, el seu fitxer de configuració, el
nucli de l'instal·lador i el sistema de fitxers inicial (l'initrd). El
sistema en execució també conté una partició EFI on hi ha els fitxers
necessaris per arrencar el sistema. Aquest fitxers es poden llegir des
de l'intèrpret d'ordres EFI, tal com es descriu més endavant.

</para><para>

La majoria dels detalls sobre com l'<command>ELILO</command> carrega i
inicia realment un sistema són transparents a l'instal·lador del sistema.
Tanmateix, l'instal·lador ha de configurar la partició EFI abans
d'instal·lar el sistema bàsic. Altrament, la instal·lació de
l'<command>ELILO</command> fallarà, i no es podrà arrencar el sistema. La
partició EFI es reserva i es formata en la fase de fer particions de la
instal·lació, abans de posar cap paquet al disc dur. La tasca de
fer particions també comprova que hi ha una partició EFI adient abans de
permetre que continue la instal·lació.

</para><para>

El gestor d'arrencada EFI és el darrer pas de la inicialització del
microprogramari. Mostra un menú des del qual l'usuari pot seleccionar una
opció. Segons els model del sistema i segons quin altre software s'hi haja
carregat, el menú pot variar d'un sistema a l'altre. Hauria d'haver-hi si
més no dues entrades al menú,
<command>Menú de manteniment de les opcions d'arrencada</command> i
<command>Intèrpret d'ordres EFI (incorporat)</command>.
És preferible emprar la primera opció; tanmateix, si no hi és a l'abast o
per alguna raó el CD no arrenca amb ella, feu servir la segona opció.

</para>

  <warning>
  <title>IMPORTANT</title>
<para>
El gestor d'arrencada EFI selecciona una acció d'arrencada predeterminada,
normalment la primera opció del menú, dins un període de temps en segons
establert prèviament. Això s'indica amb un compte enrere al peu de la
pantalla. Una vegada el comptador acaba i el sistema inicia l'acció
predeterminada, potser haureu de tornar a iniciar la màquina a fi de
continuar la instal·lació. Si l'acció predeterminada és l'intèrpret
d'ordres EFI Shell, podeu tornar al gestor d'arrencada executant
<command>exit</command> a l'indicador de l'intèrpret.
</para>
  </warning>

  <sect3 arch="ia64" id="bootable-cd">
  <title>Opció 1: Arrencada des de l'opció Arrenca el menú de manteniment</title>
<para>

</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>
Inseriu el CD a la unitat de DVD/CD i torneu a iniciar la màquina.
El microprogramari mostrarà la pàgina i el menú del gestor d'arrencada EFI
després de completar la inicialització del sistema.
</para></listitem>

<listitem><para>
Seleccioneu <command>Arrenca el menú de manteniment</command> del menú
amb les tecles del cursor i premeu <command>ENTER</command>. Això mostrarà
un menú nou.
</para></listitem>

<listitem><para>
Seleccioneu <command>Arrencada des d'un fitxer</command> del menú amb les
tecles del cursor i premeu <command>ENTER</command>. Això mostrarà una
llista de dispositius examinats pel microprogramari. També haurien d'aparèixer
dues línies de menú amb l'etiqueta <command>Debian Inst [Acpi ...</command>
o <command>Mitjà d'instal·lació extraïble</command>.
Si examineu la resta de la línia, s'adonareu que la informació sobre el
dispositiu i el controlador hauria de ser la mateixa.
</para></listitem>

<listitem><para>
Podeu triar qualsevol de les entrades referides a la unitat de CD/DVD. Feu
la selecció amb les tecles del cursor i premeu <command>ENTER</command>.
Si trieu <command>Mitjà d'instal·lació extraïble</command> la màquina
començarà immediatament la seqüència d'arrencada. Si trieu
<command>Debian Inst [Acpi ...</command>, es mostrarà una llista de
directoris de la part arrencable del CD, i us indicarà que continueu al
pas següent (addicional) del procés.
</para></listitem>

<listitem><para>
Només cal aquest pas si trieu <command>Debian Inst [Acpi ...</command>.
La llista de directoris també mostrarà
<command>[Tracta-ho com una arrencada amb mitjà extraïble]</command> a la
penúltima línia. Seleccioneu aquesta línia amb les tecles del cursor i
premeu <command>ENTER</command>. Això inciarà la seqüència d'arrencada.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>

Aquests passos inicien el carregador de &debian;, i es mostrarà un menú
perquè seleccioneu un nucli i les opcions d'arrencada. Procediu a la
selecció del nucli i de les opcions d'arrencada.

</para>
  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-with-efi">
  <title>Opció 2: Arrencada des de l'intèrpret d'ordres EFI</title>
<para>

Si, per alguna raó, l'opció 1 no reïx, torneu a iniciar la màquina;
quan aparega la pantalla del gestor d'arrencada EFI, ha d'haver-hi
una opció anomenada <command>Intèrpret d'ordres EFI (incorporat)</command>.
Arrenqueu el CD de l'instal·lador de &debian; seguint aquests passos:

</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>
Inseriu el CD a la unitat de DVD/CD i torneu a iniciar la màquina.
El microprogramari mostrarà la pàgina i el menú del gestor d'arrencada EFI
després de completar la inicialització del sistema.
</para></listitem>

<listitem><para>
Seleccioneu l'<command>Intèrpret d'ordres EFI</command> del menú amb les
tecles del cursor i premeu <command>ENTER</command>. L'intèrpret d'ordres
EFI analitzarà tots els dispositius arrencables i els mostrarà a la
consola abans de mostrar l'indicador d'ordres. Les particions arrencables
reconegudes als dispositius mostraran un nom de dispositiu
<filename>fs<replaceable>n</replaceable>:</filename>. La resta de particions
reconegudes serà anomenada
<filename>blk<replaceable>n</replaceable>:</filename>. Si heu inserit el
CD just abans d'entrar a l'intèrpret, això pot trigar uns pocs segons més,
ja que cal inicialitzar la unitat de CD.
</para>
</listitem>

<listitem><para>
Examineu els missatges de l'intèrpret i cerqueu-ne el de la unitat de CDROM.
Probablement serà el dispositiu <filename>fs0:</filename>, tot i que altres
dispositius amb particions arrencables també apareixeran com a
<filename>fs<replaceable>n</replaceable></filename>.
</para></listitem>

<listitem><para>
Introduïu <command>fs<replaceable>n</replaceable>:</command> i premeu
<command>ENTER</command> per seleccionar el dispositiu, on
<replaceable>n</replaceable> és el número de partició del CDROM.
L'intèrpret mostrarà aleshores el número de la partició com a indicador.
</para></listitem>

<listitem><para>
Introduïu <command>elilo</command> i premeu <command>ENTER</command>.
Això iniciarà la seqüència d'arrencada.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>

Igual com amb l'opció 1, aquests passos inicien el carregador de &debian;,
que mostrarà un menú perquè seleccioneu un nucli i les opcions d'arrencada.
També podeu introduir l'ordre
<command>fs<replaceable>n</replaceable>:elilo</command>, més curta, a
l'indicador de l'intèrpret d'ordres. Procediu a la selecció del nucli i
de les opcions d'arrencada.

</para>

  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="serial-console">
  <title>Instal·lació amb una consola sèrie</title>

<para>

Podeu dur a terme la instal·lació emprant un monitor i un teclat o bé fent
servir una connexió sèrie. Per a emprar una configuració de monitor/teclat,
seleccioneu una opció amb la cadena [VGA console]. Per a instal·lar a
través d'una connexió sèrie, trieu una opció amb la cadena
[<replaceable>BAUD</replaceable> baud serial console], on
<replaceable>BAUD</replaceable> és la velocitat de la consola sèrie.
Hi ha configurades prèviament opcions de menú amb els valors de taxa
de baudis més típics per al dispositiu ttyS0.

</para><para>

En la majoria de casos, voldreu que l'instal·lador use la mateixa taxa de
baudis que la de la connexió a la consola EFI. Si no esteu segurs de quin
és el valor exacte, podeu obtenir-lo introduint l'ordre <command>baud</command>
a l'intèrpret EFI.

</para><para>

Si no hi ha a l'abast cap opció configurada prèviament per al dispositiu
sèrie o cap taxa de baudis que vulgueu emprar, podeu substituir l'ajust de
la consola per una de les opcions del menú. Per exemple, per a emprar una
consola de 57600 baudis sobre el dispositiu ttyS1, introduïu
<command>console=ttyS1,57600n8</command> a la finestra de text
<classname>Boot:</classname>.

</para>

<note><para>
La majoria d'ordinadors IA-64 venen amb un ajust de consola predeterminat de
9600 baudis. Aquest ajust és força baix, i el procés normal d'instal·lació
trigarà prou temps a dibuixar cada pantalla. Hauríeu de considerar o bé
augmentar la taxa de baudis emprada per dur a terme la instal·lació, o bé
fer una instal·lació en mode de text. Consulteu el menú d'ajuda
<classname>Params</classname> per a instruccions sobre com iniciar
l'instal·lador en mode de text.
</para></note>

<warning><para>
Si seleccioneu un tipus de consola no vàlid, podreu seleccionar el nucli i
introduir-n'hi paràmetres, però tant la pantalla com el dispositiu d'entrada
deixaran de funcionar tan bon punt s'inicie el nucli, i caldrà que torneu a
iniciar abans de començar la instal·lació.
</para></warning>
  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="kernel-option-menu">
  <title>Selecció del nucli i les opcions d'arrencada</title>

<para>

El carregador mostrarà una plantilla amb un menú i una finestra de text amb
un indicador <classname>Boot:</classname>. Les tecles del cursor seleccionen
els ítems del menú, i qualsevol text teclejat apareixerà a la finestra de
text. Hi ha també finestres d'ajuda que poden mostrar-se prement la tecla
de funció corresponent. La pantalla d'ajuda <classname>General</classname>
explica les opcions del menú i la de <classname>Params</classname> explica
les opcions habituals de l'intèrpret d'ordres.

</para><para>

Consulteu la pantalla d'ajuda <classname>General</classname> per a la
descripció dels nuclis i els modes d'instal·lació més adients. També
hauríeu de consultar <xref linkend="boot-parms"/> de sota per a qualsevol
paràmetre addicional que vulgueu establir a la finestra de text
<classname>Boot:</classname>.
La versió del nucli que trieu selecciona la versió del nucli que s'emprarà
tant per al procés d'instal·lació com per al sistema instal·lat. Si teniu
problemes amb el nucli durant la instal·lació, podeu tenir-los també una
vegada el sistema s'haja instal·lat. Els següents dos passos seleccionen i
inicien la instal·lació:

</para>

<itemizedlist>

<listitem><para>
Seleccioneu la versió del nucli i el mode d'instal·lació més adients a les
vostres necessitats amb les tecles del cursor.
</para></listitem>

<listitem><para>
Introduïu qualsevol paràmetre d'arrencada amb el teclat. El text es
mostrarà directament a la finestra de text. Aquest és el lloc on
s'especifiquen els paràmetres del nucli (com els ajusts de la consola
sèrie).
</para></listitem>

<listitem><para>
Premeu <command>ENTER</command>. Això carregarà i iniciarà el nucli.
El nucli mostrarà els missatges usuals d'inicialització seguits de la
primera pantalla de l'instal·lador de &debian;.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<para>

Dirigiu-vos al proper capítol per continuar la instal·lació i ajustar la
llengua, la xarxa i les particions de disc.

</para>
  </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64" id="boot-tftp"><title>Arrencada amb el TFTP</title>

<para>
L'arrencada d'un sistema IA-64 des de la xarxa és similar a la de CD.
L'única diferència és la manera com es carrega el nucli de la
instal·lació. El gestor d'arrencada EFI pot carregar i iniciar programes
des d'un servidor en xarxa. Una vegada el nucli de la instal·lació s'haja
carregat i s'inicie, la instal·lació del sistema procedirà amb els
mateixos passos que la de CD, tret que els paquets de la instal·lació
bàsica es carregaran des de la xarxa i no des del CD.

</para>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

L'arrencada en xarxa d'un sistema IA-64 requereix dues accions específiques
per a aquest arquitectura. Al servidor d'arrencada, s'han de configurar el
DHCP i el TFTP per a transferir l'<command>elilo</command>.
Al client, s'ha de definir una opció d'arrencada nova el gestor d'arrencada
EFI a fi d'habilitar la càrrega per xarxa.

</para>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-server">
  <title>Configuració del servidor</title>
<para>

Una entrada de TFTP adient per arrencar en xarxa en sistemes IA-64 és
quelcom semblant a això:

<informalexample><screen>
host mcmuffin {
        hardware ethernet 00:30:6e:1e:0e:83;
        fixed-address 10.0.0.21;
        filename "debian-installer/ia64/elilo.efi";
}
</screen></informalexample>

Tingueu en compte que l'objectiu és fer funcionar
l'<command>elilo.efi</command> al client.

</para><para>

Extragueu el fitxer <filename>netboot.tar.gz</filename> al directori emprat
com a arrel del servidor TFTP. Els directoris arrel TFTP solen incloure els
fitxers <filename>/var/lib/tftp</filename> i <filename>/tftpboot</filename>.
Això crearà un arbre de directoris del <filename>debian-installer</filename>
que contindrà els fitxers d'arrencada per al sistema IA-64.

</para><para>

<informalexample><screen>
# cd /var/lib/tftp
# tar xvfz /home/user/netboot.tar.gz
./
./debian-installer/
./debian-installer/ia64/
[...]
</screen></informalexample>

El fitxer <filename>netboot.tar.gz</filename> conté un fitxer
<filename>elilo.conf</filename> que hauria de funcionar a la majoria de
configuracions. Si us cal fer canvis a aquest fitxer, podeu trobar-lo al
directori <filename>debian-installer/ia64/</filename>.

Hi ha la possibilitat de tenir diferents fitxers de configuració per a
diferents clients anomenant-los fent servir l'adreça IP del client (en
hexadecimal) amb el sufix <filename>.conf</filename> en lloc de
l'<filename>elilo.conf</filename>. Per als detalls vegeu la documentació
proporcionada al paquet <classname>elilo</classname>.

</para>
  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-client">
  <title>Configuració del client</title>
<para>

Per configurar al client la funcionalitat TFTP, comenceu arrencant l'EFI i
entreu al <guimenu>Menú de manteniment de les opcions d'arrencada</guimenu>.

<itemizedlist>
<listitem><para>

Afegiu-hi una opció d'arrencada.

</para></listitem>
<listitem><para>

Ha d'haver-hi una o més línies amb el text
<guimenuitem>Load File [Acpi()/.../Mac()]</guimenuitem>. Si n'hi ha
més d'una, seleccioneu la que conté l'adreça física MAC de la interfície
des de la qual aneu a arrencar. Feu servir les tecles del cursor per
remarcar l'opció escollida i premeu enter.

</para></listitem>
<listitem><para>

Anomeneu l'entrada <userinput>Arrencda en xarxa</userinput> o quelcom de
semblant, deseu-la, i retorneu al menú d'opcions d'arrencada.

</para></listitem>
</itemizedlist>

S'ha de veure la nova opció d'arrencada que acabeu de crear, i en
seleccionar-la s'hauria d'iniciar una consulta DHCP, amb la posterior
càrrega per TFTP de l'<filename>elilo.efi</filename> procedent del
servidor.

</para><para>

El carregador mostrarà l'indicador després que s'haja descarregat i s'haja
processat el seu fitxer de configuració. En aquest punt, la instal·lació
continua amb els mateixos passos que la de CD. Seleccioneu una opció
d'arrencada, com abans, i quan el nucli haja acabat d'instal·lar-se des
de la xarxa, iniciarà l'instal·lador de &debian;.

</para><para>

Dirigiu-vos al proper capítol per continuar la instal·lació i ajustar la
llengua, la xarxa i particions de disc.

</para>
  </sect3>
  </sect2>
