<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 54285 -->


  <sect2 arch="powerpc" id="invoking-openfirmware">
  <title>Invocació d'OpenFirmware</title>
<para>

Normalment no hi ha necessitat de configurar la BIOS (anomenada
OpenFirmware) als sistemes &arch-title;. Els PReP i CHRP van equipats
amb OpenFirmware però malauradament la manera de treballar amb ella
varia entre fabricants. Haureu de consultar la documentació del maquinari
que va venir amb la vostra màquina.

</para><para>

Als Macintosh &arch-title; podeu invocar OpenFirmware si premeu
<keycombo><keycap>Command (cloverleaf/Apple)</keycap><keycap>Option</keycap><keycap>o</keycap><keycap>f</keycap></keycombo>
durant l'arrencada. Normalment les combinacions s'activen després de la
campana, però el moment concret varia de model a model. Podeu consultar <ulink
url="&url-netbsd-powerpc-faq;"></ulink> per més pistes.

</para><para>

Una sessió d'OpenFirmware s'assembla a això:

<informalexample><screen>
ok
0 &gt;
</screen></informalexample>

Poseu atenció que als antics models de Mac &arch-title; la interacció
per part de l'usuari amb l'OpenFirmware predeterminada o fins i tot cablejada
és mitjançant el port sèrie (mòdem). Si invoqueu l'OpenFirmware a aquestes
màquines sols veureu una pantalla negre. En aquests casos és necessari un
programa de terminal executant-se a un altre ordinador connectat al port
del mòdem per interactuar amb l'Openfirmware.

</para><para>

L'OpenFirmware de les màquines OldWorld Beige G3 i les versions OpenFirmware
2.0f1 i 2.4 està romput. Aquestes màquines no podran arrencar des del disc
dur sinó s'aplica un pedaç. Podeu trobar un pedaç pel microprogramari dins
l'utilitat <application>System Disk 2.3.1</application>, disponible des
d'Apple a <ulink
url="ftp://ftp.apple.com/developer/macosxserver/utilities/SystemDisk2.3.1.smi.bin"></ulink>.
Després de desenpaquetar l'utilitat dins MacOS i executar-la, premeu
<guibutton>Save</guibutton> per instal·lar el pedaç a nvram.

</para>
  </sect2>
