<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 57590 -->
<!-- updated 39622:45616 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2007.03.12 -->
<!-- updated 45616:56442 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2008.11.10 -->
<!-- updated 56442:57590 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2010.05.17 -->

 <sect1 condition="bootable-usb" id="boot-usb-files">
 <title>Preparando os arquivos para a inicialização usando um pendrive USB</title>

<para>

Há dois métodos de instalação possíveis quando você está inicializando a
partir de um pendrive USB. O primeiro é instalar completamente a partir
da rede. O segundo é copiar também uma imagem de CD do pendrive USB e
usá-la como origem para os pacotes, possivelmente em combinação com um
espelho. O segundo método é mais comum.

</para><para>

Para o primeiro método de instalação você terá que baixar uma imagem de
instalação do diretório <filename>netboot</filename> (no local mencionado
em <xref linkend="where-files"/>) e usar o <quote>método flexível</quote>,
explicado abaixo, para copiar os arquivos para o pendrive USB.

</para><para>

Imagens de instalação para o segundo método de instalação podem ser
encontradas no diretório <filename>hd-media</filename> e tanto o
<quote>método fácil</quote> quanto o <quote>método flexível</quote>
podem ser usados para copiar a imagem para o pendrive USB. Para este
método de instalação você também precisará baixar uma imagem de CD. A
imagem de instalação e a imagem do CD devem ser baseadas na mesma
versão do &d-i;. Se as versões não combinarem você provavelmente
encontrará erros<footnote>

<para>
A mensagem de erro que possivelmente será exibida é que os módulos do
kernel não foram encontrados. Isto significa que a versão dos udebs
de módulos do kernel incluídos na imagem do CD é diferente da versão
do kernel sendo executado.
</para>

</footnote> durante a instalação.

</para><para>

Para preparar um pendrive USB, você precisará de um sistema no qual o
GNU/Linux já esteja sendo executado e que tenha suporte a USB. Com os
sistemas GNU/Linux atuais o pendrive USB deveria ser reconhecido
automaticamente quando você inserí-lo. Se isso não acontecer, você
deveria verificar se o módulo usb-storage do kernel está carregado.
Quando o pendrive USB é inserido, ele será mapeado como um dispositivo
chamado <filename>/dev/sdX</filename>, onde <quote>X</quote> é uma letra
no intervalo a-z. Você deverá ser capaz de ver para qual dispositivo o
pendrive USB foi mapeado executando o comando <command>dmesg</command>
após inserí-lo. Para escrever em seu pendrive, você pode ter que desligar
a chave de proteção de escrita.

</para>
<warning><para>

Os procedimentos descritos nesta seção destruirão qualquer coisa que já
esteja no dispositivo! Tenha bastante certeza de que você está usando o
nome do dispositivo correto para seu pendrive USB. Se você usar o
dispositivo errado, pode ser que o resultado seja a perda de toda a
informação, por exemplo, de um disco rígido.

</para></warning>
<para>

Note que pendrive USB deverá ter pelo menos 256MB de tamanho (é possível
usar tamanhos menores, se você seguir os passos descritos em
<xref linkend="usb-copy-flexible"/>).

</para>

  <sect2 id="usb-copy-easy">
  <title>Copiando os arquivos &mdash; o método fácil</title>
<para>

Existe um arquivo <emphasis>tudo em um</emphasis> chamado
<filename>hd-media/boot.img.gz</filename> que contém todos os arquivos
do instalador (incluindo o kernel)
<phrase arch="x86">bem como o <classname>syslinux</classname> e seu
arquivo de configuração.</phrase>
<phrase arch="powerpc">bem como o <classname>yaboot</classname> e seu
arquivo de configuração.</phrase>

</para><para>

Note que, embora conveniente, este método possui uma grande desvantagem:
o tamanho lógico do dispositivo será limitado a 256 MB, mesmo que a
capacidade do seu pendrive USB seja maior. Você terá que reparticionar o
seu pendrive USB e criar um novo sistema de arquivos para ter de volta
toda a sua capacidade se você quiser usá-lo para algum outro propósito.
A segunda desvantagem é que você não pode copiar uma imagem de CD inteira
no pendrive USB, somente as pequenas imagens <quote>businesscard</quote>
ou <quote>netinst CD</quote>

</para><para arch="x86">

Para usar esta imagem simplesmente extraia-a diretamente em seu pendrive USB:

<informalexample><screen>
# zcat boot.img.gz &gt; /dev/<replaceable>sdX</replaceable>
</screen></informalexample>

</para><para arch="powerpc">

Crie uma partição do tipo <quote>Apple_Bootstrap</quote> no seu pendrive USB
usando o comando <userinput>C</userinput> do <command>mac-fdisk</command> e
extraia a imagem diretamente para lá:

<informalexample><screen>
# zcat boot.img.gz &gt; /dev/<replaceable>sdX2</replaceable>
</screen></informalexample>

</para><para>

Após isso, monte o pendrive USB
<phrase arch="x86">(<userinput>mount
/dev/<replaceable>sdX</replaceable> /mnt</userinput>),</phrase>
<phrase arch="powerpc">(<userinput>mount
/dev/<replaceable>sdX2</replaceable> /mnt</userinput>),</phrase>
que agora terá um sistema de arquivos
<phrase arch="x86">FAT</phrase>
<phrase arch="powerpc">HFS</phrase>
dentro dele e copie a imagem ISO <quote>netinst</quote> ou
<quote>businesscard</quote> do &debian; para lá.
Desmonte o pendrive USB (<userinput>umount /mnt</userinput>) e
você terá concluído.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="usb-copy-flexible">
  <title>Copiando os arquivos &mdash; o método flexível</title>
<para>

Se você quiser mais flexibilidade ou apenas deseja saber o que está
acontecendo, você deverá usar o método a seguir para colocar os
arquivos no seu pendrive. Uma vantagem de usar este método é que &mdash;
se a capacidade do seu pendrive USB for grande o suficiente &mdash; você
tem a opção de copiar uma imagem ISO de CD inteiro para ele.

</para>

&usb-setup-x86.xml;
&usb-setup-powerpc.xml;

  </sect2>

  <!-- TODO: doesn't this section belong later? -->
  <sect2 arch="x86">
  <title>Inicialização através do pendrive USB</title>
<warning><para>

Se seu sistema se recusar a inicializar a partir do pendrive USB, o
pendrive pode conter um Registro Mestre de Inicialização (<quote>MBR &mdash;
Master Boot Record</quote>). Para corrigir isto, use o comando
<command>install-mbr</command> que vem no pacote <classname>mbr</classname>:

<informalexample><screen>
# install-mbr /dev/<replaceable>sdX</replaceable>
</screen></informalexample>

</para></warning>
  </sect2>
 </sect1>
