<!-- $Id: pppoe.xml 65024 2010-10-17 08:16:11Z mck-guest $ -->
<!-- original version: 64829 -->

 <sect1 id="pppoe" arch="not-s390">
 <title>Jak nainstalovat &debian-gnu; pomocí PPP přes Ethernet (PPPoE)</title>

<para>

V některých zemích (např. v České republice) se mezi poskytovatelem
širokopásmového připojení k Internetu pomocí ADSL nebo kabelové
televize a koncovým zákazníkem běžně používá protokol PPP přes
Ethernet (PPPoE). Použití PPPoE během instalace není v běžném
instalátoru podporováno, ale podpora existuje a stačí ji zapnout. Tato
kapitola vysvětluje jak.

</para><para>

PPPoE spojení vytvořené během instalace bude k dispozici i po restartu
do nového systému (viz <xref linkend="boot-new"/>).

</para><para>

Abyste mohli během instalace nastavit a využít PPPoE, musíte k
instalaci použít obraz některého z dostupných CD/DVD. Ostatní způsoby
instalace (zavádění ze sítě<phrase condition="supports-floppy-boot">
nebo z disket</phrase>) PPPoE nepodporují.

</para><para>

Instalace pomocí PPPoE je téměř shodná s ostatními instalacemi, drobné
rozdíly jsou zachyceny v následujících bodech.

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

Instalační systém zaveďte se zaváděcím parametrem
<userinput>modules=ppp-udeb</userinput><footnote arch="x86"><para>

Více informací o použití zaváděcích parametrů naleznete v části
<xref linkend="boot-screen"/>.

</para></footnote>. Tímto zajistíte, aby se automaticky zavedla
komponenta zodpovědná za nastavení PPPoE
(<classname>ppp-udeb</classname>).

</para></listitem>
<listitem><para>

Stejně jako v běžné instalaci projděte nastavením jazyka, země,
klávesnice a zavedením dodatečných komponent instalačního
systému<footnote><para>

V tomto kroku se nahraje komponenta
<classname>ppp-udeb</classname>. Instalujete-li se střední nebo nízkou
prioritou (expertní režim), můžete zde ručně zvolit
<classname>ppp-udeb</classname> a nemusíte používat zaváděcí parametr
<quote>modules</quote> z předchozího kroku.

</para></footnote>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Dalším krokem je rozpoznání síťového hardwaru v systému.

</para></listitem>
<listitem><para>

Poté se spustí vlastní nastavení PPPoE. Instalační systém postupně
zkusí na každém rozpoznaném ethernetovém rozhraní nalézt PPPoE
koncentrátor (to je typ serveru, který se stará o PPPoE spojení).

</para><para>

Je možné, že se koncentrátor nepodaří nalézt na první pokus. To se
občas stává na pomalých nebo hodně zatížených sítích, případně u
porouchaných serverů. Opakovaný pokus o nalezení koncentrátoru
většinou bývá úspěšný. Pro opakování vyberte z hlavního menu instačního
systému
položku <guimenuitem>Nastavit a spustit PPPoE spojení</guimenuitem>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Po nalezení koncentrátoru budete dotázáni na přihlašovací informace
(PPPoE jméno uživatele a heslo).

</para></listitem>
<listitem><para>

V tomto okamžiku se instalační systém pokusí navázat PPPoE
spojení. Jestliže byly zadané informace správné, PPPoE spojení se
nastaví a bude k dispozici po zbytek instalace. Pokud jste zadali
chybné přihlašovací informace, nebo pokud se vyskytne nějaká jiná
chyba, instalace se zastaví, ale stále budete mít možnost se vrátit do
hlavního menu a zkusit krok zopakovat; stačí znovu vybrat možnost
<guimenuitem>Nastavit a spustit PPPoE spojení</guimenuitem>.

</para></listitem>
</itemizedlist>

 </sect1>
