<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 65170 -->


  <sect2 arch="i386"><title>CPUs, Mainboards und Grafikunterstützung</title>
<para>

Vollständige Informationen zu unterstützter Peripherie finden Sie im
<ulink url="&url-hardware-howto;">Linux-Hardware-Compatibility-HowTo</ulink>.
Dieser Abschnitt behandelt lediglich die Grundlagen.

</para>

   <sect3><title>CPUs</title>
<para>

Nahezu alle x86-basierten (IA32) Prozessoren, die in PCs noch in Verwendung
sind, werden unterstützt, inklusive aller Variationen von Intels
<quote>Pentium</quote>-Serie; das beinhaltet auch 32-Bit AMD- und VIA-
(früher Cyrix) Prozessoren sowie Prozessoren wie den Athlon XP und
Intel P4 Xeon.

</para><para>

Allerdings wird &debian; GNU/Linux &releasename-cap; <emphasis>nicht</emphasis>
auf 386- oder älteren Prozessoren laufen! Trotz der Architekturbezeichnung
<quote>i386</quote> wurde die Unterstützung für echte 80386-Prozessoren
und deren Klone ab der Veröffentlichung von &debian; Sarge (r3.1)
<emphasis>entfernt</emphasis><footnote>

<para>
Wir haben lange versucht, dies zu vermeiden, aber letzten Endes war es doch
nötig aufgrund einer bedauerlichen Serie von Problemen mit dem Compiler
und dem Kernel, beginnend mit einem Fehler im C++-ABI von GCC. Es sollte
immer noch möglich sein, &debian; GNU/Linux auf einem echten 80386-Prozessor
laufen zu lassen, wenn Sie Ihren eigenen Kernel sowie alle Pakete aus
den Quellen kompilieren, aber dies ist nicht Thema dieses Handbuchs.
</para>

</footnote>. (Keine Linux-Version hat je den 286-Prozessor oder frühere
Chips der Serie unterstützt.) Alle 486- und spätere Prozessoren werden
nach wie vor unterstützt<footnote>

<para>

Ein positiver Nebeneffekt der Tatsache, dass die alten Chips nicht mehr
unterstützt werden: viele &debian;-Pakete werden letztlich auf modernen
Rechnern geringfügig schneller laufen. Der i486, eingeführt 1989, hat drei
Maschinenbefehle (bswap, cmpxchg und xadd), die der i386 von 1986 nicht
hat. Diese konnten früher von den meisten &debian;-Paketen nicht ohne weiteres
verwendet werden; jetzt schon.

</para>

</footnote>.

</para><para>

</para>
<note><para>

Falls Ihr System einen 64-Bit-Prozessor aus der AMD64- oder Intel EM64T-Familie
enthält, sollten Sie vielleicht den Installer für die AMD64-Architektur
verwendet statt einen Installer für die (32-Bit) i386-Architektur.

</para></note>
   </sect3>

   <sect3 id="bus"><title>E/A-Bus</title>
<para>

Der System-Bus ist der Teil des Motherboards, der der CPU die
Kommunikation mit der Peripherie (zum Beispiel Speichergeräten) ermöglicht.
Ihr Computer muss ISA, EISA, PCI, PCIe, PCI-X oder den VESA-Local-Bus (VLB, manchmal
auch VL-Bus genannt) verwenden. Im Wesentlichen nutzen alle Personal Computer,
die in den letzten Jahren verkauft wurden, eines dieser Bussysteme.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

