<!-- $Id: administrivia.xml 65024 2010-10-17 08:16:11Z mck-guest $ -->
<!-- original version: 64955 -->

<appendix id="administrivia">
 <title>Administrivia</title>


 <sect1 id="about">
 <title>O tomto dokumentu</title>

<para>

Tato příručka byla vytvořena pro instalaci distribuce Sarge
(debian-installer). Příručka vychází z dřívějšího manuálu pro Woodyho
(boot-floppies), který je zase založen na předchozích instalačních
manuálech. Využili jsme i částí manálu distribuce Progeny, který byl
v roce 2003 uvolněn pod licencí GNU GPL.

</para><para>

Tento dokument je napsán ve formátu XML DocBook.  Výstupní formáty
jsou generovány různými programy využívající informace z balíků
<classname>docbook-xml</classname>
a <classname>docbook-xsl</classname>.

</para><para>

Aby byl dokument lépe udržovatelný, používáme různé výhody XML, jako
jsou entity a profilovací atributy, které nahrazují proměnné
a podmínky z programovacích jazyků.  Zdrojový text příručky například
obsahuje pohromadě informace pro všechny podporované typy počítačových
architektur. Pomocí profilovacích atributů jsou různé pasáže textu
označeny jako závislé na dané architektuře a při překladu se zobrazí
jenom v určitých verzích dokumentu.

</para>

 </sect1>


 <sect1 id="contributing">
 <title>Jak přispět k tomuto návodu</title>

<para>

Problémy a vylepšení týkající se tohoto dokumentu zasílejte formou bug
reportu (hlášení o chybě) v balíku
<classname>installation-guide</classname>.  (Viz popis v balíku
<classname>reportbug</classname> nebo online dokumentace <ulink
url="&url-bts;">Debian Bug Tracking System</ulink>.) Před nahlášením
problému je vždy dobré nejprve zkontrolovat databázi <ulink
url="&url-bts;installation-guide">otevřených chyb balíku
installation-guide</ulink>, zda již chyba nebyla hlášena.  Pokud
stejný problém najdete mezi neuzavřenými chybami, můžete doplnit
existující popis o váš poznatek zasláním zprávy na adresu
<email><replaceable>XXXX</replaceable>@bugs.debian.org</email>, kde
<replaceable>XXXX</replaceable> je číslo již nahlášeného problému.

</para><para>

Ještě lepší je získat zdrojový text dokumentu ve formátu DocBook
a vytvářet záplaty (patch) přímo proti němu. Pokud jste se s formátem
DocBook ještě nesetkali, pro začátek vám pomůže soubor
<filename>cheatsheet.txt</filename> nacházející se v adresáři se
zdrojovými texty příručky. Ty můžete nalézt na stránce <ulink
url="&url-d-i-websvn;">debian-installer WebSVN</ulink>.  Návod, jak
získat soubory ze SVN, najdete v souboru <ulink
url="&url-d-i-readme;">README</ulink>.

</para><para>

Prosíme vás, abyste <emphasis>nekontaktovali</emphasis> autory tohoto
dokumentu přímo. Existuje emailová konference balíku &d-i;, která je
zaměřena i na tento manuál. Její adresa je
<email>debian-boot@lists.debian.org</email>.  Návod pro přihlášení do
konference naleznete na stránce <ulink
url="&url-debian-lists-subscribe;">Přihlášení do diskusních listů
Debianu</ulink>. Starší zprávy jsou dostupné v <ulink
url="&url-debian-list-archives;">archivu diskusních listů
Debianu</ulink>.

</para>

 </sect1>

 <sect1 id="contributors">
 <title>Hlavní spoluautoři</title>

<para>

Tento dokument původně napsali Bruce Perens, Sven Rudolph, Igor
Grobman, James Treacy a Adam Di Carlo. Sebastian Ley sepsal
Installation Howto.

</para><para>

Miroslav Kuře zdokumentoval (prý velké) části funkcionality nového
instalačního programu pro Sarge. Frans Pop byl hlavním editorem a
release managerem během vydání Etche, Lennyho a Squeeze.

</para><para>

K tomuto dokumentu přispělo mnoho uživatelů a vývojářů Debianu.
Zmiňme alespoň Michaela Schmitze (m68k), Franka Neumanna (je autorem
<ulink url="&url-m68k-old-amiga-install;"> instalačního manuálu pro
Amigu</ulink>). Dále to jsou Arto Astala, Eric Delaunay/Ben Collins
(SPARC), Tapio Lehtonen a Stéphane Bortzmeyer (mnoho oprav a textu).
Také je třeba poděkovat Pascalu Le Bailovi za užitečné informace
o zavádění z USB zařízení.

</para><para>

Velmi užitečné informace jsme nalezli v dokumentech
<quote>Jim Mintha's HOWTO for network booting</quote> (neznámá
adresa),
<ulink url="&url-debian-faq;">Debian FAQ</ulink>,
<ulink url="&url-m68k-faq;">Linux/m68k FAQ</ulink>,
<ulink url="&url-sparc-linux-faq;">Linux for SPARC Processors FAQ</ulink>,
<ulink url="&url-alpha-faq;">Linux/Alpha FAQ</ulink>
a dalších. Uznání samozřejmě patří i lidem, kteří tyto volně dostupné
a bohaté zdroje informací spravují.

</para><para>

Část manuálu zabývající se chrootovanou instalací (<xref
linkend="linux-upgrade"/>) je částečně odvozena z dokumentů na něž
vlastní copyright Karsten M. Self.

</para><para arch="x86">

Kapitola zabývající se instalací přes (<xref linkend="plip"/>) je
založena na <ulink
url="&url-plip-install-howto;">PLIP-Install-HOWTO</ulink> od Gilla
Lamirala.

</para>
 </sect1>

 <sect1 id="translation-cs">
 <title>Český překlad</title>

<para>

Tento dokument smí být šířen za podmínek uvedených v GNU General
Public License. Vlastníkem autorských práv k překladu je
Miroslav Kuře <email>kurem@debian.cz</email> a historicky též
Jiří Mašík <email>masik@debian.cz</email> a
Vilém Vychodil <email>vychodiv@debian.cz</email>.

</para>

 </sect1>


 <sect1 id="trademarks">
 <title>Ochranné známky</title>

<para>
Všechny ochranné známky jsou majetkem svých vlastníků.
</para>

 </sect1>
</appendix>
