<!-- $Id: elilo-installer.xml 65135 2010-10-24 11:02:21Z mck-guest $ -->
<!-- original version: 65000 -->

  <sect3 arch="ia64">
  <title>Instalovat zavaděč <command>ELILO</command> na pevný disk</title>
<para>

Zavaděč na architektuře &architecture; se nazývá
<quote>elilo</quote>. Elilo se velmi podobá svému vzoru na
architektuře i386 - zavaděči <quote>lilo</quote>. Jediný podstatný
rozdíl spočívá v tom, že místo zápisu do zaváděcího sektoru se
zkopírují potřebné soubory na samostatnou oblast typu FAT a upraví se
menu ve firmwaru zavaděče EFI, aby ukazovalo na soubory v EFI oblasti.
<command>elilo</command> se skládá ze dvou částí.  Příkaz
<filename>/usr/sbin/elilo</filename> spravuje oblast a kopíruje do ní
soubory, zatímco program <filename>elilo.efi</filename> (ležící na
této oblasti) provádí samotné zavádění linuxového jádra.

</para><para>

Nastavení a instalace elila se provádí jako poslední krok instalace
základního systému. &d-i; vám nabídne seznam potenciálních oblastí,
které se hodí pro použití jako zaváděcí EFI oblast. Vyberte oblast,
kterou jste nastavili dříve v instalaci. Obvykle to bude oblast na
stejném disku, kde leží <emphasis>kořenová</emphasis> oblast.

</para>

<warning><title>Výběr správné oblasti</title>
<para>

Kritéria pro výběr EFI oblasti jsou jednoduchá: oblast formátovaná
systémem FAT s nastaveným příznakem zavádění. &d-i; může zobrazit
několik vyhovujících oblastí, včetně těch, které patří jinému
operačnímu systému.  Mějte na paměti, že <command>elilo</command> může
během instalace oblast zformátovat a smazat tak z ní všechna data!

</para></warning>
  </sect3>

  <sect3 arch="ia64">
  <title>Obsah EFI oblasti</title>
<para>

Elilo uchovává své soubory na EFI oblasti v adresáři
<filename>efi/debian</filename>. Tato oblast nemusí být v běžícím
systému připojena, protože se používá pouze pro zavádění a zavaděč ji
čte přímo. Pokud na oblasti leží jiné, než zde popsané soubory, ničemu
to nevadí. Zavaděč se na tento adresář odkazuje jako na
<filename>fs<replaceable>n</replaceable>:\efi\debian</filename>.

</para>

<variablelist>

<varlistentry>
<term><filename>elilo.conf</filename></term>
<listitem><para>

Je konfigurační soubor, který je čten při startu zavaděče. Je to
vlastně kopie souboru <filename>/etc/elilo.conf</filename>, ve které
jsou přepsány cesty k souborům tak, aby ukazovaly na EFI oblast.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>elilo.efi</filename></term>
<listitem><para>

Je samotný zavaděč, který EFI spustí při startu počítače. (Toto je ta
magie schovaná za položkou <guimenuitem>&debian; GNU/Linux</guimenuitem>
v menu EFI zavaděče.)

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>initrd.img</filename></term>
<listitem><para>

Toto je počáteční kořenový souborový systém, který se používá při
zavádění jádra. Jedná se o kopii souboru zmiňovaného
v <filename>/etc/elilo.conf</filename>.  Ve standardním &debian;u by to
byl soubor v adresáři <filename>/boot</filename>, na který by ukazoval
symbolický odkaz <filename>/initrd.img</filename>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>readme.txt</filename></term>
<listitem><para>

Malý textový soubor, který vás varuje, že obsah adresáře je spravován
<command>elilem</command> a že všechny změny budou při příštím
spuštění <filename>/usr/sbin/elilo</filename> ztraceny.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><filename>vmlinuz</filename></term>
<listitem><para>

Toto je samotné komprimované jádro. Opět se jedná o kopii souboru
odkazovaného v <filename>/etc/elilo.conf</filename>.  Ve standardním
&debian;u by to byl soubor v adresáři <filename>/boot</filename>, na
který by ukazoval symbolický odkaz <filename>/vmlinuz</filename>.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

  </sect3>
