<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 56322 -->
<!-- updated from 28672 to 33719 by André Luís Lopes (andrelop) 2006.04.20 -->
<!-- updated to 40811 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2006.09.22 -->
<!-- updated 40811:43943 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2007.01.15 -->

 <sect1 id="install-overview">
 <title>Visão do processo de instalação</title>
<para>

Primeiro apenas uma nota sobre reinstalações. Com a &debian;, a
circunstância de requerer uma reinstalação completa do seu sistema
é muito rara; talvez falhas mecânicas de um disco rígido podem ser
a causa mais comum.

</para><para>

Muitos sistemas operacionais podem requerer a instalação completa
ser feita quando falhas críticas são descobertas o quando são
necessárias atualizações para novas versões do SO. Até mesmo caso
uma nova instalação completa não seja requerida, os programas
deverão ser freqüentemente re-instalados para funcionar adequadamente
no novo SO.

</para><para>

Sob a &debian-gnu;, é muito mais provável que o sistema seja reparado ao invés de
substituído, caso algo saia errado. A atualização nunca requer
uma completa reinstalação; você poderá sempre atualizar seu sistema. E
os programas são, em sua maioria, compatíveis com lançamentos de OS
sucessivos. Caso uma nova versão do programa requeira uma nova versão de
um software, o sistema de empacotamento da &debian; se assegura que todos
os programas necessários estejam automaticamente identificados e
instalados. O ponto é, muito esforço foi
colocado para evitar a necessidade de reinstalação, assim pense que isso
seja uma última opção. O programa de instalação não está preparado para
fazer reinstalações através de um sistema operacional existente.
</para><para>

Aqui está o mapa da mina dos passos que deverá seguir durante o processo
de reinstalação.

</para>

<orderedlist>
<listitem><para>

Faça o backup de dados ou documentos existentes no disco rígido que deseja
instalar o sistema.

</para></listitem>
<listitem><para>

Obter informações sobre seu computador e documentação necessária antes
de iniciar a instalação.

</para></listitem>
<listitem><para>

Crie o espaço na tabela de partição para a &debian; em seu disco rígido.

</para></listitem>
<listitem><para>

Localize e/ou baixe o programa de instalação e qualquer
arquivos de controladores especializados que sua máquina precise
(exceto para usuários que possuem o CD da &debian;).

</para></listitem>
<listitem><para>

Configure tapes de inicialização/disquetes/cartões de memória USB ou coloque os
arquivos de partida (a maioria dos usuários de CD da &debian; podem inicializar a
partir de um dos CDs).

</para></listitem>
<listitem><para>

Inicie o sistema de instalação.

</para></listitem>
<listitem arch="not-s390"><para>

Selecione o idioma da instalação.

</para></listitem>
<listitem arch="not-s390"><para>

Ative sua conexão de rede ethernet, se disponível.

</para></listitem>

<listitem arch="s390"><para>

Configure uma placa de rede.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Abra uma conexão ssh com o novo sistema.

</para></listitem>
<listitem arch="s390"><para>

Conecte ou ou mais DASDs (Direct Access Storage Device - Dispositivo de
Armazenamento de Acesso Direto).

</para></listitem>

<listitem><para>

Crie e monte as partições que terá o sistema &debian; instalado.

</para></listitem>
<listitem><para>

Assista o download/configuração/instalação automática do
<firstterm>sistema básico</firstterm>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instale um <firstterm>gerenciador de partida</firstterm>
que poderá iniciar a &debian-gnu; e/ou seu sistema existente.

</para></listitem>
<listitem><para>

Carregue o novo sistema instalado pela primeira vez.

</para></listitem>
</orderedlist>

<para condition="gtk">

Para &arch-title;, você tem a opção de usar
<phrase arch="any-x86">uma versão</phrase>
<phrase arch="powerpc">uma versão experimental</phrase>
gráfica do sistema de instalação. Para mais informações sobre
este instalador gráfico, veja <xref linkend="graphical"/>.

</para><para>

Se tiver problemas durante a instalação ele lhe ajudará saber que
pacotes estão envolvidos com quais passos. Faremos a introdução dos
programas atores neste drama da instalação:

</para><para>

O programa de instalação, <classname>debian-installer</classname>, é
a parte fundamental deste manual. Ele detecta e carrega os controladores
de dispositivos apropriados, utiliza o <classname>dhcp-client</classname>
para configurar uma conexão de rede, executa o
<classname>debootstrap</classname> para fazer a instalação dos pacotes do
sistema base e executa o <classname>tasksel</classname> para permitir a
você instalar certos software adicionais. Muito mais atores fazem pontas
neste processo e o <classname>debian-installer</classname> completará sua
tarefa quando carregar o novo sistema pela primeira vez.

</para><para>

Para acertar o sistema de acordo com suas necessidades, o
<classname>tasksel</classname> lhe permite optar pela instalação de vários
conjuntos pré-definidos de softwares, como um servidor Web ou um ambiente
Desktop.

</para><para>

Uma opção importante durante a instalação é quando ou não instalar o
ambiente de desktop gráfico, constituído pelo X Window System e um
dos ambientes de desktop gráficos disponíveis.
Se você optar por não selecionar a tarefa <quote>Ambiente desktop</quote>,
você terá somente um sistema relativamente básico, orientado por linha de
comando. Instalar a tarefa de Ambiente desktop é opcional pois requer uma
grande quantidade de espaço em disco, e porque muitos sistemas &debian-gnu; são
servidores que realmente não tem nenhuma necessidade para uma interface de
usuário gráfica para fazer o seu trabalho.

</para><para arch="not-s390">

Apenas esteja atento ao fato que o X Window System é completamente independente
do <classname>debian-installer</classname> e de fato é muito mais complicado.
A instalação e solução de problemas da instalação do X Window System não será
coberta por este manual.

</para>
 </sect1>
