<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 61133 -->
<!-- revised by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2005.12.31 -->
<!-- updated 43790:48637 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2007.07.28 -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Atingindo os requerimentos mínimos de hardware</title>
<para>

Assim que pegar informações sobre o hardware do seu computador,
verifique se o hardware lhe permitirá fazer o tipo de instalação
que deseja.

</para><para arch="not-s390">

Dependendo de suas necessidades, poderá trabalhar com um requerimento
menor que o recomendado na tabela abaixo. No entanto, a maioria dos
usuários correm o risco de ficar frustrados caso ignorem estas sugestões.

</para><para arch="any-x86">

Um Pentium 4 1GHz é o mínimo recomendado para um sistema desktop.

</para><para arch="powerpc">

Qualquer PowerPC OldWorld ou NewWorld poderá servir bem como
um sistema desktop.

</para>

<table>
<title>Requerimento mínimo recomendado do sistema</title>
<tgroup cols="4">
<thead>
<row>
  <entry>Tipo de Instalação</entry>
  <entry>RAM (mínimo)</entry>
  <entry>RAM (recomendado)</entry>
  <entry>Disco Rígido</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Sem desktop</entry>
  <entry>64 megabytes</entry>
  <entry>256 megabytes</entry>
  <entry>1 gigabyte</entry>
</row><row arch="not-s390">
  <entry>Com desktop</entry>
  <entry>128 megabyts</entry>
  <entry>512 megabytes</entry>
  <entry>5 gigabytes</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>

<para>

Os atuais requerimentos mínimos de memória são muito menores do que os números
listados nesta tabela. Dependendo de sua arquitetura, é possível instalar o
&debian; com tão pouco como 20MB (para o s390) até 60MB (para amd64). O
mesmo vale para os requerimentos de espaço em disco, especialmente se você
selecionar quais aplicações instalar; veja <xref linkend="tasksel-size-list"/>
para mais informações sobre requerimentos de espaço em disco.

</para><para arch="not-s390">

É possível executar um ambiente desktop gráfico com um sistema antigo
ou baixo desempenho, mas neste caso é recomendado instalar um gerenciador
de janelas que não seja tão faminto por memória como os ambientes desktop
GNOME ou KDE, alternativas incluem
<classname>xfce4</classname>, <classname>icewm</classname> e 
<classname>wmaker</classname>, mas há outros que podem ser escolhidos.

</para><para>

É praticamente impossível informar requerimentos gerais de memória e
espaço em disco para instalações de servidor pois estas dependem muito
do uso que será dado para o servidor.

</para><para>

Lembre-se que estes tamanhos não incluem todos os outros materiais que
normalmente são encontrados, como arquivos de usuários, e-mails e dados.
É sempre melhor ser generoso quando considerar o espaço para seus
arquivos e dados.

</para><para>

O espaço em disco requerido para a operação tranqüila de um sistema
&debian-gnu; foi levada em conta nestes requerimentos mínimos recomendados.
Notavelmente a partição <filename>/var</filename> contém
muitas informações de estado específicas a distribuição &debian; em adição ao
conteúdo de arquivos regulares, como os de log. Os arquivos do
<command>dpkg</command> (com informações sobre todos os pacotes instalados)
pode facilmente consumir 40MB; O <command>apt-get</command> também coloca
os arquivos de pacotes que baixou antes que eles sejam instalados. Você
normalmente deverá reservar 200MB para a partição <filename>/var</filename>
e muito mais se você instalar um ambiente de desktop gráfico.

</para>

 </sect1>
