<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 36639 -->
<!-- revised by Marco Carvalho (macs) 2006.01.01 -->
<!-- revised by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2006.06.15 -->

  <sect2 arch="arm" id="boot-tftp"><title>Inicialização através do TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

  <sect3 arch="arm"><title>Inicialização através do TFTP no Netwinder</title>

<para>

Os Netwinders tem duas placas de rede: uma placa 10Mbps NE2000-compatível
(que normalmente é referenciada como sendo <literal>eth0</literal>) e a placa
Tulip de 100Mbps. Podem ocorrer problemas carregando a imagem via TFTP usando
a placa de 100Mbps, por isso é recomendado que você use a interface de 10Mbps
(a que está identificada como <literal>10 Base-T</literal>).

</para>
<note><para>

Você precisará do NeTTrom 2.2.1 ou superior para iniciar o programa
de instalação e a versão 2.3.3 é recomendada. Infelizmente, os arquivos de
firmware não estão disponíveis para download no momento por problemas de
licenciamento. Se esta situação mudar, você poderá encontrar novas imagens
em <ulink url="ftp://ftp.netwinder.org/pub/netwinder/firmware/"></ulink>.

</para></note>
<para>

Quando você inicializar seu Netwinder você terá que interromper o processo de
inicialização durante a contagem regressiva. Isto permite que você defina um
conjunto de configurações do firmware necessárias para inicializar o
instalador. Antes de tudo, inicie carregando as configurações padrão:

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; load-defaults
</screen></informalexample>

Na seqüência, você deve configurar a rede, com um endereço estático:

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; setenv netconfig_eth0 flash
    NeTTrom command-&gt; setenv eth0_ip 192.168.0.10/24
</screen></informalexample>

onde 24 é o número de conjunto de bits de sua máscara de rede, ou um endereço
dinâmico:

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; setenv netconfig_eth0 dhcp
</screen></informalexample>

Pode ser que você também precise configurar <userinput>route1</userinput>
se o servidor TFTP não está na sua rede local.

Após estas configurações, você tem que especificar o servidor TFTP e o
local da imagem. Você pode então gravar estas configurações na memória
flash.

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; setenv kerntftpserver 192.168.0.1
    NeTTrom command-&gt; setenv kerntftpfile boot.img
    NeTTrom command-&gt; save-all
</screen></informalexample>

Agora você tem que dizer para o firmware que a imagem TFTP deve ser
inicializada:

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; setenv kernconfig tftp
    NeTTrom command-&gt; setenv rootdev /dev/ram
</screen></informalexample>

Se você usa um console serial para instalar seu Netwinder, você precisa
adicionar a seguinte configuração:

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; setenv cmdappend root=/dev/ram console=ttyS0,115200
</screen></informalexample>

Como alternativa, para instalações usando um teclado e monitor, você tem
que configurar:

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; setenv cmdappend root=/dev/ram
</screen></informalexample>

Você pode usar o comando <command>printenv</command> para revisar suas
configurações de ambiente. Após ter verificado que as configurações estão
corretas, você pode carregar a imagem:

<informalexample><screen>
    NeTTrom command-&gt; boot
</screen></informalexample>

Caso você tenha quaisquer problemas, um <ulink
url="http://www.netwinder.org/howto/Firmware-HOWTO.html">HOWTO detalhado
</ulink> está disponível.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm"><title>Inicialização através do TFTP no CATS</title>

<para>

Em sistemas CATS, use <command>boot de0:</command> ou similar no
aviso de comando Cyclone.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="arm"><title>Inicializando através de um CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>

Para inicializar um CD-ROM através do aviso de comando do Cyclone, use
a sintaxe <command>boot cd0:cats.bin</command>

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="arm" id="boot-firmware"><title>Inicializando a partir do Firmware</title>

&boot-installer-intro-firmware.xml;

   <sect3 arch="arm" id="boot-firmware-nslu2"><title>Inicializando o NSLU2</title>
<para>

Há três maneiras de colocar o firmware do instalador na memória flash:

</para>

    <sect4 arch="arm"><title>Usando a interface web do NSLU2</title>
<para>

Vá até a seção de administração e escolha o item <literal>Upgrade</literal> do
menu. Você pode então navegar no seu disco em busca da imagem do instalador que
você baixou previamente. Então pressione o botão <literal>Start
Upgrade</literal>, confirme, aguarde alguns minutos e confirme novamente. O
sistema irá inicializar direto no instalador.

</para>
    </sect4>

    <sect4 arch="arm"><title>Através da rede usando Linux/Unix</title>
<para>

Você pode usar <command>upslug2</command> a partir de qualquer máquina
Linux ou Unix para atualizar a máquina via rede. Este software está
empacotado para o &debian;.

Primeiro, você tem que colocar seu NSLU2 em modo upgrade:

<orderedlist>
<listitem><para>

Desconecte quaisquer discos e/ou dispositivos das portas USB.

</para></listitem>
<listitem><para>

Desligue o NSLU2

</para></listitem>
<listitem><para>

Aperte e segure o botão de reset (acessível através de um pequeno buraco
na parte traseira acima da entrada de energia).

</para></listitem>
<listitem><para>

Aperte e solte o botão de liga/desliga para ligar o NSLU2.

</para></listitem>
<listitem><para>

Aguarde 10 segundos olhando os LEDs ready/status. Após 10 segundos ele
irá mudar de âmbar para vermelho. Imediatamente solte o botão de reset.

</para></listitem>
<listitem><para>

O LED ready/status do NSLU2 vai piscar alternadamente vermelho/verde (há um
atraso de um segundo antes do primeiro verde). O NSLU2 agora está no modo
upgrade.

</para></listitem>
</orderedlist>

Veja as <ulink
url="http://www.nslu2-linux.org/wiki/OpenSlug/UsingTheBinary">páginas
NSLU2-Linux</ulink> se você teve problemas com este procedimento.

Uma vez que seu NSLU2 está no modo upgrade, você pode gravar a nova imagem:

<informalexample><screen>
sudo upslug2 -i di-nslu2.bin
</screen></informalexample>

Note que a ferramenta também mostra o endereço MAC do seu NSLU2, o que pode
tornar-se útil para configurar o seu servidor DHCP. Após a imagem completa
ter sido gravada e verificada, o sistema irá automaticamente reiniciar. Tenha
certeza que conectou seu disco USB novamente, caso contrário o instalador não
será capaz encontrá-lo.

</para>
    </sect4>

    <sect4 arch="arm"><title>Através da rede usando Windows</title>
<para>

Há uma<ulink
url="http://www.everbesthk.com/8-download/sercomm/firmware/all_router_utility.zip">ferramenta</ulink> para Windows para atualizar o firmware via rede.

</para>
    </sect4>
   </sect3>
  </sect2>
