<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 53452 -->
<!-- updated 48421:53452 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2008.06.10 -->

 <sect1 id="boot-parms"><title>Parâmetros de Inicialização</title>
<para arch="linux-any">

Os parâmetros de inicialização são parâmetros passados ao kernel do
Linux que são geralmente usados para fazer que os periféricos funcionem
adequadamente. Para a maior parte, o kernel poderá auto-detectar
informações sobre seus periféricos. No entanto, em alguns casos
você terá que ajudar um pouco o kernel.

</para><para>

Se esta for a primeira vez que iniciou o sistema, tente os parâmetros
padrões de inicialização (i.e., não passe parâmetros) e veja se o
sistema funciona corretamente. Ele provavelmente funcionará. Caso
não seja esse o caso, reinicie mais tarde e descubra qualquer
parâmetro especial que precisa para informar ao sistema sobre seu hardware.

</para><para arch="linux-any">

Informações sobre muitos parâmetros de inicialização poderão
ser encontrados no <ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/BootPrompt-HOWTO.html">Linux
BootPrompt HOWTO</ulink>, o que inclui dicas para hardwares obscuros. Esta seção
contém somente um resumo para os parâmetros mais usados. Algumas dicas
comuns estão incluídas abaixo em
<xref linkend="boot-troubleshooting"/>.

</para><para arch="linux-any">

Quando o kernel inicia, uma mensagem

<informalexample><screen>
Memory:<replaceable>avail</replaceable>k/<replaceable>total</replaceable>k available
</screen></informalexample>

deverá ser mostrada durante o processo.
<replaceable>total</replaceable> deverá conferir com a quantidade
total de memória RAM, em kilobytes. Caso não conferir com a
quantidade total de memória RAM que tem instalado, você precisará usar
o parâmetro <userinput>mem=<replaceable>ram</replaceable></userinput>,
onde <replaceable>ram</replaceable> será ajustado para a quantidade de
memória, seguindo os sufixos <quote>k</quote> para kilobytes, ou
<quote>m</quote> para megabytes.
<userinput>mem=64m</userinput> significa 64MB de RAM.

</para><para arch="linux-any" condition="supports-serial-console">

Caso estiver inicializando a partir de um console serial,
o kernel geralmente auto-detectará isto.
Caso tenha uma placa de vídeo (framebuffer) e um teclado também
conectados ao computador que deseje inicializar via console serial,
você poderá ter que passar o argumento
<userinput>console=<replaceable>device</replaceable></userinput>
ao kernel, onde <replaceable>device</replaceable> é
seu dispositivo serial, que normalmente é algo como
<filename>ttyS0</filename>.

</para><para arch="sparc">

Para a &arch-title; os dispositivos seriais são <filename>ttya</filename> ou
<filename>ttyb</filename>.
Alternativamente, ajuste as variáveis do OpenPROM <envar>input-device</envar> e
<envar>output-device</envar> apontando para
<filename>ttya</filename>.

</para>


  <sect2 id="installer-args"><title>Parâmetros da instalação da &debian;</title>
<para>

O sistema de instalação reconhece alguns parâmetros adicionais de inicialização
<footnote>

<para>

Com os kernels atuais (2.6.9 ou posteriores), você pode usar 32 opções de
linha de comando e 32 opções de ambiente. Se esses números forem excedidos,
o kernel irá entrar em pânico (panic).

</para>

</footnote>
que podem ser úteis.

</para><para>

Um número de parâmetros tem um <quote>formato abreviado</quote> que ajuda a
evitar as limitações das opções de linha de comando do kernel e torna
mais fácil informar os parâmetros. Se um parâmetro tem um formato abreviado,
ele será listado entre parênteses atrás da forma longa (normal). Exemplos
neste manual normalmente usarão o formato abreviado.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term>debconf/priority (priority)</term>
<listitem><para>

Este parâmetro definirá qual o a prioridade mais baixa de mensagens que
serão mostradas.

</para><para>

A instalação padrão usa <userinput>priority=high</userinput>.
Isto significa que ambas mensagens com prioridade <quote>high</quote> (alta) e
<quote>critical</quote> (crítica) serão mostradas, mas não as de prioridade
média e baixa. Caso encontre problemas, o programa de instalação ajustará a
prioridade conforme necessário.

</para><para>

Se adicionar <userinput>priority=medium</userinput> como parâmetro de
inicialização, lhe será mostrado um menu de instalação e ganhará mais controle
através da instalação
Quando <userinput>priority=low</userinput> for usado, todas as mensagens
são mostradas (esta opção é equivalente ao método de inicialização
<emphasis>expert</emphasis>).
Com <userinput>priority=critical</userinput> o sistema de instalação
mostrará somente mensagens críticas e tentará fazer a coisa certa sem bagunça.

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>DEBIAN_FRONTEND</term>
<listitem><para>

Este parâmetro de inicialização controla o tipo da interface de usuário
usada para o programa de instalação. Os parâmetros possíveis são:

<itemizedlist>
<listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=noninteractive</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput></para>
</listitem><listitem>
<para><userinput>DEBIAN_FRONTEND=gtk</userinput></para>
</listitem>
</itemizedlist>

A interface padrão é <userinput>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput>.
<userinput>debconf/frontend=text</userinput> pode ser preferível para
a instalação através de console serial. Geralmente, somente a interface
com o usuário <userinput>newt</userinput> está disponível na mídia padrão
de instalação. Em arquiteturas que suportam, o instalador gráfico usa a
interface <userinput>gtk</userinput>.

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>BOOT_DEBUG</term>
<listitem><para>

Definindo este parâmetro de boot como 2 fará com que o processo de boot do
instalador seja logado com mais informações. Definindo como 3 fará com que
shells de depuração estejam disponíveis em pontos estratégicos do processo
de boot. (Sair do shell continua o processo de boot).

<variablelist>
<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=0</userinput></term>
<listitem><para>Este é o padrão.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=1</userinput></term>
<listitem><para>Mais detalhes que o normal.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=2</userinput></term>
<listitem><para>Diversas informações de depuração.</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term><userinput>BOOT_DEBUG=3</userinput></term>
<listitem><para>

Interpretadores de comandos são executados em vários pontos do
processo de inicialização para permitir depuração detalhada. Saia do
interpretador de comandos para continuar a inicialização do sistema.

</para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term>INSTALL_MEDIA_DEV</term>
<listitem><para>

O valor do parâmetro é o caminho para o dispositivo que carregará o
&debian; installer. Por exemplo,
<userinput>INSTALL_MEDIA_DEV=/dev/floppy/0</userinput>

</para><para>

A inicialização por disquete, que normalmente procura por todos os
disquetes que pode para encontrar o disquete raiz, pode ser modificada
por este parâmetro para procurar somente em um único dispositivo.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>lowmem</term>
<listitem><para>

Pode ser usada para forçar o instalador a um baixo nível de memória mais
alto do que o usado por padrão pelo instalador baseado na memória disponível.
Valores possíveis são 1 e 2. Veja também <xref linkend="lowmem"/>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>debian-installer/framebuffer (fb)</term>
<listitem><para>

Algumas arquiteturas utilizam o framebuffer do kernel para fornecer a
instalação em um grande número de idiomas. Caso o framebuffer cause um
problema em seu sistema, você pode desabilitar este recurso com o parâmetro
<userinput>fb=false</userinput>. Sintomas do problema são mensagens de erro
sobre o bterm ou bogl, uma tela preta ou congelamento (<quote>freeze</quote>)
alguns minutos após iniciar a instalação.

</para><para arch="x86">

O argumento <userinput>video=vga16:off</userinput> também pode ser usado para
desativar o uso do framebuffer no kernel. Tais problemas foram reportados em
máquinas Dell Inspiron com placa Radeon Mobile.

</para><para arch="hppa">

Tais problemas foram relatados no hppa.

</para><note arch="sparc"><para>

Por causa de problemas de exibição em alguns sistemas, o suporte a
framebuffer é <emphasis>desativado por padrão</emphasis> na &arch-title;.
Isto pode resultar em uma tela não não bonita em sistemas que suportam
adequadamente o framebuffer, como os que utilizam placas gráficas ATI.
Se ver estes problemas durante a instalação, tente inicializar usando o
parâmetro <userinput>debian-installer/framebuffer=true</userinput> ou,
de forma abreviada, <userinput>fb=true</userinput>.

</para></note></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
<term>debian-installer/theme (theme)</term>
<listitem><para>

Um tema determina a aparência do instalador na interface do usuário (cores,
ícones, etc.). Quais temas estão disponíveis difere por interface.  Atualmente
tanto a interface newt quanto a gtk têm apenas o tema <quote>dark</quote>, que
foi desenhado para usuários com deficiência visual. Configure o tema
inicializando com
<userinput>theme=<replaceable>dark</replaceable></userinput>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>netcfg/disable_dhcp</term>
<listitem><para>

Por padrão, o &d-i; automaticamente detecta a configuração de rede
através do DHCP. Caso a detecção seja realizada, você não terá a chance de
revisar e alterar as configurações obtidas. Você verá somente a
configuração manual de rede caso a detecção do DHCP falhe.

</para><para>

Se tiver um servidor DHCP em sua rede local, mas deseja evita-lo por
algum motivo (e.g. ele envia respostas incorretas), você pode usar o
parâmetro <userinput>netcfg/disable_dhcp=true</userinput> para evitar
a configuração da rede via DHCP e entrar com os dados manualmente.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>hw-detect/start_pcmcia</term>
<listitem><para>

Ajuste seu valor para <userinput>false</userinput> evitando que o sistema
inicie os serviços PCMCIA, caso lhe tragam problemas. Alguns modelos de
notebooks apresentam este mal comportamento.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>disk-detect/dmraid/enable (dmraid)</term>
<listitem><para>

Defina como <userinput>true</userinput> para habilitar o suporte a discos
Serial ATA RAID (também chamado de ATA RAID, BIOS RAID ou falso RAID) no
instalador. Note que esse suporte atualmente é experimental. Informações
adicionais podem ser encontradas no
<ulink url="&url-d-i-wiki;">Wiki do Debian Installer</ulink>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>preseed/url (url)</term>
<listitem><para>

Especifique uma url para o arquivo de configuração que será baixado e usado
para fazer a instalação automática. Veja <xref linkend="automatic-install"/>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>preseed/file (file)</term>
<listitem><para>

Especifique o caminho o arquivo de configuração que será
carregado para realizar a configuração automática. Veja
<xref linkend="automatic-install"/>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>preseed/interactive</term>
<listitem><para>

Definir para <userinput>true</userinput> para exibir perguntas mesmo se elas
tiverem sido pré-configuradas. Pode ser útil para testar ou depurar um
arquivo de pré-configuração. Note que isso não terá efeito nos parâmetros
que são passados como parâmetros de inicialização, mas para aqueles em que
uma sintaxe especial possa ser usada. Veja <xref linkend="preseed-seenflag"/>
para detalhes.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>auto-install/enable (auto)</term>
<listitem><para>

Atrasar perguntas que normalmente são feitas antes da pré-configuração é
possível até depois da rede ser configurada.
Veja <xref linkend="preseed-auto"/> para detalhes sobre como usar isso
para automatizar instalações.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>finish-install/keep-consoles</term>
<listitem><para>

Durante a instalação a partir do console serial ou de gerenciamento,
os consoles virtuais regulares (VT1 a VT6) normalmente são desabilitados
em <filename>/etc/inittab</filename>.
Configure para <userinput>true</userinput> para evitar isto.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>cdrom-detect/eject</term>
<listitem><para>

Automaticamente, antes de reiniciar, o &d-i; ejetará a mídia ótica
usada durante a instalação. Isto pode ser desnecessário caso o sistema
não esteja inicializando diretamente através da unidade de
CD. Em alguns casos, podem até mesmo ser desnecessário, por exemplo
se a unidade ótica não puder sozinha carregar uma nova mídia e o
usuário não está lá para fazer isto manualmente. Muitos slots de
mídias, slim-line e unidades estilo caddy não podem inserir
automaticamente mídia.
</para><para>

Defina esta opção para <userinput>false</userinput> para impedir que a mídia seja
ejetada automaticamente, e tenha cuidado para que seu sistema não inicialize
automaticamente através da unidade óptica após a instalação inicial.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>debian-installer/allow_unauthenticated</term>
<listitem><para>

Por padrão o instalador requer que os repositórios sejam autenticados
usando uma chave gpg conhecida. Defina para <userinput>true</userinput> para
desabilitar essa autenticação.
<emphasis role="bold">Aviso: inseguro, não recomendado.</emphasis>

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="mips;mipsel">
<term>ramdisk_size</term>
<listitem><para>

Este parâmetro deveria já estar definido para um valor correto onde for
necessário; defina-o apenas se você estiver vendo erros durante a
inicialização que indicam que o ramdisk não pode ser completamente
carregado. O valor é em kB.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="gtk">
<term>mouse/protocol</term>
<listitem><para>

Para a interface gtk (instalador gráfico), usuários podem configurar
o protocolo do mouse a ser usado definindo este parâmetro.
Os valores aceitos são<footnote>

<para>
Veja a página man para
<citerefentry><refentrytitle>directfbrc</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry> para informações adicionais.
</para>

</footnote>:
<userinput>PS/2</userinput>, <userinput>IMPS/2</userinput>,
<userinput>MS</userinput>, <userinput>MS3</userinput>,
<userinput>MouseMan</userinput> e <userinput>MouseSystems</userinput>.
Na maioria dos casos o protocolo padrão (<quote>default</quote> deveria
funcionar corretamente.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="gtk">
<term>mouse/device</term>
<listitem><para>

Para a interface gtk (instalador gráfico), usuários podem especificar o
dispositivo de mouse a ser usado definindo este parâmetro. Isto é útil se
o mouse está conectado a uma porta serial (mouse serial). Exemplo:
<userinput>mouse/device=<replaceable>/dev/ttyS1</replaceable></userinput>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="gtk">
<term>mouse/left</term>
<listitem><para>

Para a interface gtk (instalador gráfico), usuários podem mudar o mouse para
operar como canhotos definindo este parâmetro para <userinput>true</userinput>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="gtk">
<term>directfb/hw-accel</term>
<listitem><para>

Para a interface gtk (instalador gráfico), a aceleração de hardware no
directfb é desabilitada por padrão. Defina este parâmetro como
<userinput>true</userinput> para habilitá-la.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>rescue/enable</term>
<listitem><para>

Defina como <userinput>true</userinput> para entrar no modo <quote>rescue
(recuperação)</quote> ao invés de executar uma instalação normal. Veja
<xref linkend="rescue"/>.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

  </sect2>

  <sect2 id="preseed-args">
  <title>Usando parâmetros de inicialização para responder questões</title>
<para>

Com algumas exceções, um valor pode ser definido no prompt de inicialização
para qualquer questão perguntada durante a instalação, embora isto só seja
realmente útil em casos específicos. Instruções gerais de como fazer isto
podem ser encontradas em <xref linkend="preseed-bootparms"/>. Alguns exemplos
específicos estão listados abaixo.

</para>

<variablelist>

<varlistentry>
<term>debian-installer/locale (locale)</term>
<listitem><para>

Pode ser usado para definir tanto a língua como o país para a instalação.
Isto só funcionará se o locale for suportado no &debian;.
Por exemplo, use <userinput>locale=de_CH</userinput> para selecionar alemão
como língua e Suíça como país.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>anna/choose_modules (modules)</term>
<listitem><para>

Pode ser usado para automaticamente carregar componentes do instalador que
não são carregados por padrão.
Exemplos de componentes opcionais que podem ser úteis são
<classname>openssh-client-udeb</classname> (para que você possa usar
<command>scp</command> durante a instalação)<phrase arch="not-s390"> e
<classname>ppp-udeb</classname> (veja <xref linkend="pppoe"/>)</phrase>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>netcfg/disable_dhcp</term>
<listitem><para>

Defina como <userinput>true</userinput> se você quer desabilitar o DHCP e
forçar uma configuração de rede estática.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>mirror/protocol (protocol)</term>
<listitem><para>

Por padrão o instalador usará o protocolo http para baixar os arquivos dos
espelhos &debian; e trocar isto para ftp durante as instalações em prioridade
normal não é possível. Definindo este parâmetro para
<userinput>ftp</userinput>, você pode forçar o instalador a usar este
protocolo. Note que você não pode selecionar um espelho ftp a partir de uma
lista, você terá que informar o nome da máquina manualmente.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>tasksel:tasksel/first (tasks)</term>
<listitem><para>

Pode ser usado para selecionar tarefas que não estarão disponíveis a partir
da lista interativa de tarefas, como a tarefas <literal>kde-desktop</literal>.
Veja <xref linkend="pkgsel"/> para informações adicionais.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

  </sect2>

  <sect2 id="module-parms">
  <title>Passando parâmetros para os módulos do kernel</title>
<para>

Se os drivers são compilados fazendo parte do kernel, você pode passar
parâmetros para eles como descrito na documentação do kernel. Contudo, se os
drivers são compilados como módulos e porque os módulos do kernel são
carregados de maneira um pouco diferente durante uma instalação do que quando
se inicializa um sistema instalado, não é possível passar parâmetros para os
módulos como normalmente você faria. Ao invés disso, você precisa usar uma
sintaxe especial reconhecida pelo instalador a qual irá então garantir que
os parâmetros são salvos nos arquivos de configuração apropriados e irão,
dessa forma, ser usados quando os módulos forem realmente carregados. Os
parâmetros também serão propagados automaticamente para a configuração
do sistema instalado.

</para><para>

Note que agora é bem raro ter que passar parâmetros para os módulos. Na
maioria dos casos, o kernel será capaz de detectar o hardware presente no
sistema e definir bons padrões. Contudo, em algumas situações, talvez ainda
seja necessário definir parâmetros manualmente.

</para><para>

A sintaxe à ser usada para definir parâmetros é:

<informalexample><screen>
<replaceable>module_name</replaceable>.<replaceable>parameter_name</replaceable>=<replaceable>value</replaceable>
</screen></informalexample>

Se você precisar passar múltiplos parâmetros para o mesmo módulo ou para
diferentes módulos, apenas repita isso. Por exemplo, para definir que uma
antiga placa de rede 3Com use o conector BNC (coax) e IRQ 10, você deve
passar:

<informalexample><screen>
3c509.xcvr=3 3c509.irq=10
</screen></informalexample>

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="module-blacklist">
  <title>Barrando (blacklisting) módulos do kernel</title>
<para>

Algumas vezes pode ser necessário barrar um módulo para prevenir que ele
seja automaticamente carregado pelo kernel e udev. Uma razão pode ser que
um módulo em particular cause problemas com seu hardware. O kernel algumas
vezes também lista dois drivers diferentes para o mesmo dispositivo. Isto
pode fazer com que o dispositivo não funcione corretamente se os drivers
conflitarem ou se o driver errado for carregado primeiro.

</para><para>

Você pode barrar um módulo usando a seguinte sintaxe:
<userinput><replaceable>nome_do_módulo</replaceable>.blacklist=yes</userinput>.
Isto fará com que o módulo seja barrado em
<filename>/etc/modprobe.d/blacklist.local</filename> tanto durante a
instalação quanto para o sistema instalado.

</para><para>

Note que um módulo pode ainda ser carregado pelo sistema de instalação.
Você pode evitar que isto aconteça executando a instalação no modo
expert e desmarcando o módulo da lista de módulos exibida durante as
fases de detecção de hardware.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
