<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 56248 -->
<!-- updated 33886:56248 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2008.11.10 -->

  <sect2 arch="powerpc" id="boot-cd"><title>Inicializando através de um CD-ROM</title>

&boot-installer-intro-cd.xml;

<para>

Atualmente, as únicas sub-arquiteturas &arch-title; que dão suporte à
inicialização através de CD-ROM são a PReP (embora não sejam todos os
sistemas) e as máquinas New World PowerMac. Nas máquinas PowerMac, segure
pressionada a tecla <keycap>c</keycap> ou então a combinação de
<keycap>Command</keycap>, <keycap>Option</keycap>, <keycap>Shift</keycap> e
<keycap>Delete</keycap> juntas enquanto inicializa para inicializar pelo
CD-ROM.

</para><para>

Máquinas PowerMac OldWorld não inicializarão usando um CD do &debian;, porque
os computadores OldWorld confiam que o driver de inicialização Mac OSR OM
esteja presente no CD e uma versão em software livre deste driver não está
disponível. Todos os sistemas OldWorld possuem unidades de disquetes,
portanto, use o disquete para iniciar o programa de instalação e aponte o
instalador para o CD para os arquivos necessários.

</para><para>

Se seu sistema não inicializar diretamente a partir de um CD-ROM, você
ainda poderá usar o CD-ROM para instalar o sistema. Em máquinas NewWorld,
você também poderá usar um comando do OpenFirmware para inicializar
manualmente através de uma unidade de CD-ROM. Siga as instruções em
<xref linkend="boot-newworld"/> para inicializar através de um disco rígido,
mas use o caminho para o <command>yaboot</command> no CD no prompt OF, tal
como

<informalexample><screen>
0 &gt; boot cd:,\install\yaboot
</screen></informalexample>

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="install-drive">
  <title>Inicializando a partir do Disco Rígido</title>

&boot-installer-intro-hd.xml;

<!--
  <sect3><title>Inicializando o CHRP a partir do OpenFirmware</title>

<para>

  <emphasis>Ainda não escrito.</emphasis>

</para>
   </sect3>
-->

   <sect3><title>Inicializando máquinas PowerMac OldWorld através do MacOS</title>
<para>

Se você configurou o BootX em <xref linkend="files-oldworld"/>, você
poderá usá-lo para inicializar o sistema de instalação. Dê um clique
duplo no ícone da aplicação <guiicon>BootX</guiicon>. Clique no botão
<guibutton>Options</guibutton> e selecione <guilabel>Use Specified RAM
Disk</guilabel>. Isto lhe dará a chance de selecionar o arquivo
<filename>ramdisk.image.gz</filename>. Talvez você precise selecionar a
caixa de checagem <guilabel>No Video Driver</guilabel>, dependendo do
seu hardware. Então clique no botão <guibutton>Linux</guibutton> para
desligar o MacOS e carregar o programa de instalação.

</para>
   </sect3>


  <sect3 id="boot-newworld">
  <title>Inicializando máquinas Mac NewWorld a partir do OpenFirmware</title>
<para>

Você já terá colocado os arquivos <filename>vmlinux</filename>,
<filename>initrd.gz</filename>, <filename>yaboot</filename> e
<filename>yaboot.conf</filename> no diretório raiz da partição HFS como
descrito em <xref linkend="files-newworld"/>.
Agora, você terá que inicializar no OpenFirmware
(veja <xref linkend="invoking-openfirmware"/>).
No prompt, digite:

<informalexample><screen>
0 &gt; boot hd:<replaceable>x</replaceable>,yaboot
</screen></informalexample>

trocando <replaceable>x</replaceable> pelo número da partição HFS
onde os arquivos kernel e o yaboot estão localizados, seguidos por
um &enterkey;. Em algumas máquinas, você poderá usar
<userinput>ide0:</userinput> ao invés de <userinput>hd:</userinput>.
Após mais alguns segundos você verá o prompt de comandos do yaboot

<informalexample><screen>
boot:
</screen></informalexample>

No prompt de comandos <prompt>boot:</prompt> do yaboot, você poderá digitar
<userinput>install</userinput> ou <userinput>install video=ofonly</userinput>
seguido de um &enterkey;. O argumento <userinput>video=ofonly</userinput>
é para compatibilidade máxima; você poderá tentá-lo caso o
<userinput>install</userinput> não funcione. O programa de instalação
da &debian; também deverá iniciar.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" condition="bootable-usb" id="usb-boot">
  <title>Inicialização a partir de pendrive USB</title>
<para>

Atualmente, máquinas PowerMac NewWorld possuem suporte à
inicialização através de USB.

</para>

<para>

Tenha certeza de ter preparado tudo de acordo com <xref
linkend="boot-usb-files"/>. Para inicializar em um sistema
Macintosh através de um pendrive USB, você precisará usar o prompt do
Open Firmware, pois o Open Firmware não pesquisa em dispositivos de
armazenamento USB por padrão.
<!-- TODO: embora isto possa ser feito; observe este espaço -->
Veja <xref linkend="invoking-openfirmware"/>.

</para><para>

Você precisará alterar o local onde o dispositivo de armazenamento USB
aparece na árvore de dispositivos, pois no momento o <command>ofpath</command>
não pode descobrir isso automaticamente. Digite
<userinput>dev / ls</userinput> e <userinput>devalias</userinput> no prompt
do Open Firmware para obter uma lista de todos os dispositivos conhecidos
e apelidos de cada um. No sistema do autor com vários tipos de pendrive USB,
caminhos como <filename>usb0/disk</filename>,
<filename>usb0/hub/disk</filename>,
<filename>/pci@f2000000/usb@1b,1/disk@1</filename> e
<filename>/pci@f2000000/usb@1b,1/hub@1/disk@1</filename> funcionam.

</para><para>

Tendo descoberto o caminho do dispositivo, use um comando como este
para inicializar o instalador:

<informalexample><screen>
boot <replaceable>usb0/disk</replaceable>:<replaceable>2</replaceable>,\\:tbxi
</screen></informalexample>

O <replaceable>2</replaceable> bate com a partição Apple_HFS ou
Apple_Bootstrap na qual você copiou a imagem de inicialização
anteriormente e a parte <userinput>,\\:tbxi</userinput> instrui o
Open Firmware para inicializar através do arquivo com <quote>tbxi</quote>
como tipo do arquivo HFS (i.e. <command>yaboot</command>) no diretório
anteriormente abençoado com o <command>hattrib -b</command>.

</para><para>

O sistema deverá inicializar agora, e será apresentado a você um prompt
<prompt>boot:</prompt>. Aqui você poderá entrar com parâmetros de
inicialização ou simplesmente pressionar &enterkey;.

</para><warning><para>

Este método de inicialização é novo e pode ser difícil para fazê-lo
funcionar em sistemas NewWorld. Se tiver problemas, por favor, envie um
relatório de instalação como explicado em <xref linkend="submit-bug"/>.

</para></warning>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="boot-tftp"><title>Inicializando com o TFTP</title>

&boot-installer-intro-net.xml;

<para>

Atualmente, sistemas PReP e PowerMac New World suportam a inicialização
através da rede.

</para><para>

Em máquinas com a Open Firmware, tal como Power Macs NewWorld, entre
no monitor de inicialização (veja <xref linkend="invoking-openfirmware"/>) e
use o comando

<informalexample><screen>
0 &gt; boot enet:0
</screen></informalexample>

Se isto não funcionar, você pode ter que adicionar o nome do arquivo
desta maneira:

<informalexample><screen>
0 &gt; boot enet:0,yaboot
</screen></informalexample>

Máquinas PReP e CHRP também podem ter métodos diferentes de endereçar
a rede. Em uma máquina PReP, você deverá tentar

<informalexample><screen>
boot net:<replaceable>endereço_ip_do_servidor</replaceable>,<replaceable>arquivo</replaceable>,<replaceable>endereço_ip_do_cliente</replaceable>
</screen></informalexample>

Em alguns sistemas PReP (e.g. máquinas Motorola PowerStack) o comando
<userinput>help boot</userinput> pode dar uma descrição da sintaxe e
das opções disponíveis.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc" condition="supports-floppy-boot">
  <title>Inicializando a partir de Disquetes</title>
<para>

Há suporte para a inicialização a partir de disquetes para &arch-title;,
no entanto ela só é aplicável para sistemas OldWorld. Sistemas NewWorld
não são equipados com unidades de disquete e não há suporte para a
inicialização através de controladores de disquetes USB conectados à máquina.

</para><para>

Você terá que ter baixado as imagens de disquetes que precisa e
criado os disquetes a partir destas imagens como descrito em
<xref linkend="create-floppy"/>.

</para><para>

Para inicializar através do disquete <filename>boot-floppy-hfs.img</filename>,
coloque-o na unidade de disquete após desligar o computador e antes
de pressionar o botão power-on.

</para><note><para>
Para aqueles que não estão familiarizados com as operações de disquetes
no Macintosh: um disquete colocado na máquina antes da inicialização
será a prioridade número um a partir da qual o sistema pode inicializar.
Um disquete sem um sistema válido de inicialização será ejetado e a máquina
então procurará por partições inicializáveis no disco rígido.

</para></note><para>

Após a inicialização, o disquete <filename>root.bin</filename> será
requisitado. Insira o disquete e pressione &enterkey;. O programa de
instalação será automaticamente carregado após o sistema de arquivos
raiz ser carregado na memória.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"><title>Parâmetros de Inicialização no PowerPC</title>
<para>

Muitos monitores Apple antigos usavam o modo 640x480 67Hz. Se seu
vídeo aparece distorcido em um monitor antigo da Apple, tente adicionar
o argumento de inicialização <userinput>video=atyfb:vmode:6</userinput>,
que selecionará aquele modo para a maioria dos hardwares de vídeo Mach64
e Rage. Para o hardware Rage 128, isto muda para
<userinput>video=aty128fb:vmode:6</userinput>.

</para>
  </sect2>
