<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 56669 -->
<!-- updated 33725:56420 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2008.11.11 -->

 <sect1 id="boot-troubleshooting">
 <title>Resolvendo Problemas no Processo de Instalação</title>
<para>
</para>

  <sect2 arch="not-s390" id="unreliable-cd">
  <title>Confiança no CD-ROM</title>
<para>

Algumas vezes, especialmente com unidades de CD-ROM antigas, o instalador
pode falhar para inicializar a partir do CD-ROM. O instalador pode também
&mdash; mesmo após ter inicializado com sucesso a partir do CD-ROM &mdash;
falhar para reconhecer o CD-ROM ou retornar erros enquanto lê o CD durante
a instalação.

</para><para>

Há várias causas possíveis para estes problemas. Nós só podemos listar
alguns problemas comuns e fornecer sugestões genéricas sobre lidar com
eles. O resto depende de você.

</para><para>

Há duas coisas bem simples que você deveria tentar primeiro.

<itemizedlist>
<listitem><para>

Se o CD-ROM não inicializa, verifique se foi inserido corretamente e se não
está sujo.

</para></listitem>
<listitem><para>

Se o instalador falhar para reconhecer o CD-ROM, tente executar a opção
<menuchoice> <guimenuitem>Detectar e montar CD-ROM</guimenuitem> </menuchoice>
uma segunda vez. Sabe-se que alguns problemas relacionados a DMA com unidades
de CD-ROM antigas são resolvidas desta forma.

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Se isto não funcionar, então tente as sugestões nas subseções abaixo.
A maioria das sugestões, mas não todas, discutidas aqui são válidas
tanto para CD-ROM quanto para DVD, mas nós utilizaremos o termo CD-ROM
para simplificar.

</para><para>

Se você não puder fazer a instalação funcionar a partir do CD-ROM, tente um
dos outros métodos de instalação que estão disponíveis.

</para>

  <sect3>
  <title>Problemas comuns</title>

<itemizedlist>
  <listitem><para>

Algumas unidades de CD-ROM antigas não dão suporte à leitura de discos que
foram gravados em alta velocidade usando um gravador de CD moderno.

  </para></listitem>
  <listitem><para>

Se o seu sistema inicializa corretamente a partir de um CD-ROM, isto
necessariamente não significa que o &arch-kernel; também dá suporta ao CD-ROM (ou,
mais corretamente, à controladora à qual sua unidade de CD-ROM está
conectada).

  </para></listitem>
  <listitem><para>

Algumas unidades de CD-ROM antigas não funcionam corretamente se o
<quote>acesso direto à memória &mdash; direct memory access</quote> (DMA)
está habilitado.

  </para></listitem>
</itemizedlist>

  </sect3>

  <sect3>
  <title>Como investigar e talvez resolver problemas</title>
<para>

Se o CD-ROM falha para inicializar, tente as sugestões listadas abaixo.

<itemizedlist>
  <listitem><para>

Verifique se sua BIOS atualmente dá suporte à inicialização a partir do
CD-ROM (sistemas antigos possivelmente não tem este recurso) e se a sua
unidade de CD-ROM dá suporte à mídia que você está usando.

  </para></listitem>
  <listitem><para>

Se você baixou uma imagem iso, verifique se o md5sum da imagem combina com
o listado para a imagem no arquivo <filename>MD5SUMS</filename> que deveria
estar presente no mesmo local de onde você baixou a imagem.

<informalexample><screen>
$ md5sum <replaceable>debian-testing-i386-netinst.iso</replaceable>
a20391b12f7ff22ef705cee4059c6b92  <replaceable>debian-testing-i386-netinst.iso</replaceable>
</screen></informalexample>

Próximo, verifique se o md5sum do CD-ROM gravado também combina. O seguinte
comando deveria funcionar. Ele usa o tamanho da imagem para ler o número
correto de bytes do CD-ROM.

<informalexample><screen>
$ dd if=/dev/cdrom | \
> head -c `stat --format=%s <replaceable>debian-testing-i386-netinst.iso</replaceable>` | \
> md5sum
a20391b12f7ff22ef705cee4059c6b92  -
262668+0 records in
262668+0 records out
134486016 bytes (134 MB) copied, 97.474 seconds, 1.4 MB/s
</screen></informalexample>

  </para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Se, após o instalador ter inicializado com sucesso, o CD-ROM não for
detectado, algumas vezes simplesmente tentar novamente pode resolver
o problema. Se você tem mais de uma unidade de CD-ROM, tente mudar o
CD-ROM para a outra unidade. Se isto não funcionar ou se o CD-ROM for
reconhecido mas há erros quando ele é lido, tente as sugestões listadas
abaixo. Algum conhecimento básico de &arch-kernel; é requerido para isto.
Para executar quaisquer dos comandos, você deveria primeiro mudar para
o segundo console virtual (VT2) e ativar o interpretador de comandos.

<itemizedlist>
  <listitem><para>

Mude para o VT4 ou veja o conteúdo de <filename>/var/log/syslog</filename>
(use o <command>nano</command> como editor) para verificar quaisquer
mensagens de erro específicas. Depois disso, também verifique a saída do
<command>dmesg</command>.

  </para></listitem>
  <listitem><para>

Verifique na saída do <command>dmesg</command> se a sua unidade de CD-ROM
foi reconhecida. Você deveria ver algo como (as linhas não necessariamente
serão consecutivas):

<informalexample><screen>
Probing IDE interface ide1...
hdc: TOSHIBA DVD-ROM SD-R6112, ATAPI CD/DVD-ROM drive
ide1 at 0x170-0x177,0x376 on irq 15
hdc: ATAPI 24X DVD-ROM DVD-R CD-R/RW drive, 2048kB Cache, UDMA(33)
Uniform CD-ROM driver Revision: 3.20
</screen></informalexample>

Se você não vê algo como isto, há chances de que a controladora à qual o seu
CD-ROM está conectado não foi reconhecida ou não há suporte para ela. Se você
sabe qual driver é necessário para a controladora, você pode tentar
carregá-lo manualmente usando <command>modprobe</command>.

  </para></listitem>
  <listitem><para>

Verifique se há um nó de dispositivo (<quote>device node</quote>) para o seu
CD-ROM sob <filename>/dev/</filename>. No exemplo acima, isto seria
<filename>/dev/hdc</filename>.
Também deveria existir um <filename>/dev/cdrom</filename>.

  </para></listitem>
  <listitem><para>

Use o comando <command>mount</command> para verificar se o CD-ROM já está
montado; se não estiver, tente montá-lo manualmente:

<informalexample><screen>
$ mount /dev/<replaceable>hdc</replaceable> /cdrom
</screen></informalexample>

Verifique se há quaisquer mensagens de erro após a execução do comando.

  </para></listitem>
  <listitem><para>

Verifique se o DMA está atualmente habilitada:

<informalexample><screen>
$ cd /proc/<replaceable>ide</replaceable>/<replaceable>hdc</replaceable>
$ grep using_dma settings
using_dma      1       0       1       rw
</screen></informalexample>

O <quote>1</quote> na primeira coluna depois de <literal>using_dma</literal>
significa que está habilitado. Se estiver, tente desabilitá-lo.

<informalexample><screen>
$ echo -n "using_dma:0" >settings
</screen></informalexample>

Tenha certeza que você está no diretório para o dispositivo que corresponde
à sua unidade de CD-ROM.

  </para></listitem>
  <listitem><para>

Se existirem quaisquer problemas durante a instalação, tente verificar a
integridade do CD-ROM usando a opção próxima do fim do menu principal do
instalador. Esta opção também pode ser usada como um teste genérico para
verificar se o CD-ROM pode ser lido de forma confiável.

  </para></listitem>
</itemizedlist>

</para>
  </sect3>
  </sect2>

  <sect2 condition="supports-floppy-boot" id="unreliable-floppies">
  <title>Confiança nos Disquetes</title>

<para>

O maior problema para as pessoas que estão usando disquetes para instalar
o &debian; parece ser a confiança nos disquetes.

</para><para>

O disquete de inicialização é o disquete com os piores problemas, porque
ele é lido diretamente pelo hardware, antes da inicialização do Linux.
Freqüentemente, o hardware não lê de forma tão confiante como o
controlador de disquetes do Linux e pode parar de ler sem mostrar nenhuma
mensagem de erro caso leia dados incorretos. Também podem existir falhas
nas unidades de disquetes, que na maioria dos casos são apresentadas com
uma grande quantidade mensagens sobre erros de E/S na tela.
</para><para>

Se estiver tendo problemas com a instalação com um disquete em particular,
a primeira coisa que você deveria fazer é gravar a imagem em um disquete
<emphasis>diferente</emphasis> e ver se isto resolve o problema. A simples
reformatação do antigo disquete pode não ser suficiente, mesmo que pareça
que o disquete for reformatado e reescrito sem erros. Algumas vezes é útil
tentar escrever algo no disquete em um sistema diferente.

</para><para>

Um usuário relatou que teve que gravar as imagens para o
disquete <emphasis>três</emphasis> vezes até funcionar e então
tudo correu bem com o terceiro disquete.

</para><para>

Normalmente, você não deveria ter que baixar uma imagem de disquete
novamente, mas se você está tendo problemas sempre é útil verificar se as
imagens foram corretamente baixadas através da verificação dos md5sums.

</para><para>

Outros usuários relataram que simplesmente reiniciaram algumas vezes com o
mesmo disquete na unidade até que ele inicializou com sucesso. Isto ocorre
por causa de hardwares problemáticos ou firmware das unidades de disquete.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Configuração da Inicialização</title>

<para>

Se tiver problemas e o kernel travar durante o processo de inicialização,
não reconhecendo periféricos que você possui ou unidades não são
reconhecidas corretamente, a primeira coisa é verificar os parâmetros de
inicialização, como discutidos em <xref linkend="boot-parms"/>.

</para><para>

Freqüentemente, problemas podem ser resolvidos removendo periféricos e
equipamentos extra (<quote>add-ons</quote>) antes de tentar inicializar
novamente. <phrase arch="any-x86">Modems internos, placas de som e dispositivos
Plug-n-Play podem ser especialmente problemáticos.</phrase>

</para><para>

Se tiver uma grande quantidade de memória instalada em sua máquina, mais
que 512M, e o programa de instalação trava quando o kernel inicializa,
você poderá precisar adicionar o argumento de inicialização para limitar
a quantidade de memória que o kernel reconhece, algo como
<userinput>mem=512m</userinput>.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="x86" id="i386-boot-problems">
  <title>Problemas comuns de instalação na &arch-title;</title>
<para>

Existem alguns problemas de instalação comuns que podem ser resolvidos
passando alguns parâmetros de inicialização para instalador.

</para><para>

Alguns sistemas têm os disquetes com <quote>DCLs invertidas</quote>. Se
você receber mensagens de erro ao ler o disquete, até mesmo quando você
sabe que o disquete está em bom estado, tente o parâmetro
<userinput>floppy=thinkpad</userinput>.

</para><para>

Em alguns sistemas, como o IBM PS/1 ou ValuePoint (que tem controladores
de disco ST-506), a unidade IDE poderá não ser corretamente reconhecida.
Novamente, tente primeiro a inicialização sem parâmetros e veja se a
unidade IDE é reconhecida adequadamente. Caso não seja, determine a
geometria de sua unidade (cilindros, cabeças e setores), e use o parâmetro
<userinput>hd=<replaceable>cilindros</replaceable>,<replaceable>cabeças</replaceable>,<replaceable>setores</replaceable></userinput>.

</para><para>

Se você tem uma máquina muito antiga e o kernel trava após mostrar
a mensagem <computeroutput>Checking 'hlt' instruction...</computeroutput>, 
então você deveria tentar usar o argumento de inicialização
<userinput>no-hlt</userinput>, que desativa este teste.

</para><para>

Alguns sistemas (especialmente notebooks) que possuem uma resolução nativa
que não é uma taxa 4:3 (i.e. não são, por exemplo, 800x600 ou 1024x768)
podem exibir um tela em branco após o instalador ter sido inicializado.
Nesse caso, adicionar o parâmetro de inicialização
<userinput>vga=788</userinput><footnote>

<para>
O parâmetro <userinput>vga=788</userinput> ativará o framebuffer VESA
com uma resolução 800x600. Isto provavelmente funcionará, mas pode não
ser a resolução ideal para o seu sistema. Uma lista de resoluções para
as quais há suporte pode ser obtida usando <userinput>vga=ask</userinput>,
mas esteja ciente de que essa lista pode não estar completa.
</para>

</footnote> pode ajudar. Se isso não funcionar,
tente adicionar o parâmetro de inicialização <userinput>fb=false</userinput>.

</para><para>

Se sua tela começa a mostrar uma foto distorcida enquanto o kernel
inicializa, e.g. totalmente branca, totalmente preta ou alguma bagunça
colorida, seu sistema pode conter uma placa de vídeo problemática que não
muda para o modo <quote>framebuffer</quote> adequadamente. Então você
poderá usar o argumento de inicialização
<userinput>fb=false</userinput> para desativar o console
<quote>framebuffer</quote>. Somente um conjunto reduzido de idiomas estará
disponível durante a instalação devido aos recursos limitados do console.
Veja <xref linkend="boot-parms"/> para detalhes.

</para>

  <sect3>
  <title>Congelamento do sistema durante a fase de configuração do PCMCIA</title>
<para>

Alguns modelos de notebooks produzidos pela Dell são conhecidos por travar
quando a detecção de dispositivos PCMCIA tenta acessar alguns endereços de
hardware. Outros notebooks podem exibir problemas parecidos. Se você
encontrar este problema acontecer e se você não precisa do suporte a PCMCIA
durante a instalação, você pode desabilitar o PCMCIA usando o parâmetro de
inicialização <userinput>hw-detect/start_pcmcia=false</userinput>. Você pode
configurar o PCMCIA após a instalação ser completada e excluir a faixa de
recursos que está causando o problema.

</para><para>

Alternativamente, você pode iniciar o instalador no modo
<quote>expert</quote>. Será solicitado que você informe as opções da faixa
de recursos que seu hardware precisa. Por exemplo, se tiver um dos modelos
de notebooks Dell mencionados acima, você poderá entrar com o parâmetro
<userinput>exclude port 0x800-0x8ff</userinput>. Há também uma lista de
algumas opções de faixa comuns no link <ulink
url="http://pcmcia-cs.sourceforge.net/ftp/doc/PCMCIA-HOWTO-1.html#ss1.12">System
resource settings section of the PCMCIA HOWTO</ulink>. Note que você terá que
omitir as vírgulas, se existirem, quando passar um valor para o instalador.

</para>
   </sect3>

   <sect3>
   <title>Congelamento do sistema durante o carregamento dos módulos USB</title>
<para>

O kernel normalmente tenta instalar os módulos USB e o controlador de teclado
USB para dar suporte a alguns teclados USB não-padrão. No entanto, existem
alguns sistemas USB defeituosos onde o driver trava no momento em que é
carregado. Uma possível alternativa para contornar o problema seria
desabilitar o controlador USB na configuração do BIOS da sua placa mãe. Outra
opção é passar o parâmetro <userinput>nousb</userinput> no prompt de
inicialização.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc" id="sparc-boot-problems">
  <title>Problemas de Instalação Comuns em &arch-title;</title>
<para>

Há alguns problemas de instalação comuns que merecem ser mencionados.

</para>
   <sect3>
   <title>Saída de vídeo mal direcionada</title>
<para>

É bastante comum para &arch-title; ter duas placas de vídeo em uma máquina,
por exemplo uma placa ATI e uma Sun Creator 3D. Em alguns casos, isto pode
resultar na saída de vídeo sendo mal direcionada logo após o sistema
inicializar. Em casos típicos, a tela exibirá somente o seguinte:

<informalexample><screen>
Remapping the kernel... done
Booting Linux...
</screen></informalexample>

Para contornar esta situação, você pode remover uma das placas de vídeo, ou
desabilitar a que não é usada durante a fase de inicialização do OpenProm
usando um parâmetro de kernel. Por exemplo, para desabilitar uma placa ATI,
você deveria inicializar o instalador com
<userinput>video=atyfb:off</userinput>.

</para><para>

Note que você também pode ter que manualmente adicionar este parâmetro à
configuração do silo (edite <filename>/target/etc/silo.conf</filename> antes
de reinicializar) e, se você instalou o X11, modifique o driver de vídeo em
<filename>/etc/X11/xorg.conf</filename>.

</para>
   </sect3>

   <sect3>
   <title>Falha na Inicialização ou Instalação a partir do CD-ROM</title>
<para>

Alguns sistemas Sparc são notoriamente difíceis de inicializar a partir do
CD-ROM e mesmo que inicializem, podem existir falhas inexplicáveis durante
a instalação. A maioria dos problemas foi reportada com sistemas SunBlade.

</para><para>

Nós recomendamos instalar tais sistemas inicializando o instalador através da
rede.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="kernel-msgs">
  <title>Interpretando as Mensagens de Inicialização do Kernel</title>

<para>

Durante a seqüência de inicialização, você poderá ver várias mensagens na
forma
<computeroutput>can't find <replaceable>alguma coisa</replaceable></computeroutput>,
ou <computeroutput><replaceable>alguma coisa</replaceable>
not present</computeroutput>, <computeroutput>can't initialize
<replaceable>alguma coisa</replaceable></computeroutput>,
ou até mesmo <computeroutput>this driver release depends
on <replaceable>alguma coisa</replaceable></computeroutput>.
Muitas destas mensagens são inofensivas. Você as vê porque o kernel
para o sistema de instalação é construído para ser executado em
computadores com uma grande variedade de dispositivos periféricos.
Obviamente, um único computador não terá todos os dispositivo periféricos
possíveis, por isso o sistema pode emitir algumas mensagens de reclamação
enquanto procura por periféricos que você não possui. Você também poderá
ver o sistema pausar por um instante. Isto acontece quando ele está
aguardando a resposta de um periférico e este dispositivo não está presente
em seu sistema. Se você achar que o tempo que o sistema leva para inicializar
é inaceitavelmente longo, você poderá criar um kernel personalizado depois
<phrase arch="linux-any">(veja <xref linkend="kernel-baking"/>)</phrase>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 id="problem-report">
  <title>Relatando Problemas na Instalação</title>
<para>

Se você passou da fase inicial de inicialização mas não conseguiu completar a
instalação, a opção do menu <guimenuitem>Salvar logs de
depuração</guimenuitem> pode ser útil. Isto permitirá que você armazene os
logs de erros de sistema e informações de configuração do instalador em um
disquete, ou baixá-los usando um navegador web.

Esta informação poderá dar pistas sobre o que ocorreu de errado e como
corrigir o problema. Se estiver enviando um relatório de bug, é
interessante anexar estas informações ao seu relatório. Note que o
relatório deve ser enviado em inglês.

</para><para>

Outras mensagens pertinentes à instalação podem ser encontradas em
<filename>/var/log/</filename> durante a instalação e
<filename>/var/log/installer/</filename>
após o computador ter sido inicializado no sistema de instalado.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="submit-bug">
  <title>Enviando Relatórios de Instalação</title>
<para>

Se você ainda tiver problemas, por favor, envie um relatório de instalação.
Nós também encorajamos o envio de relatórios de instalação mesmo se a
instalação for um sucesso, assim nós podemos coletar uma grande quantidade
de informações sobre uma grande variedade de configurações de hardware.

</para><para>

Note que seu relatório de instalação será publicado no Sistema de
Acompanhamento de Bugs do Debian (BTS &mdash; Debian Bug Tracking System) e
encaminhado para uma lista de discussão pública. Tenha certeza de que está
usando um endereço de e-mail que você não se importa de tornar público.

</para><para>

Se você tiver um sistema &debian; funcionando, a forma mais fácil para enviar
um relatório de instalação é instalar os pacotes
<classname>installation-report</classname> e <classname>reportbug</classname>
(<command>aptitude install installation-report reportbug</command>),
configurar o <classname>reportbug</classname> como explicado em
<xref linkend="mail-outgoing"/> e executar o comando <command>reportbug
installation-reports</command>.

</para><para>

Alternativamente, você pode usar este modelo quando estiver preenchendo
relatórios de instalação e enviar um relatório de erro como um relatório de
bug no pseudo pacote <classname>installation-reports</classname> para o
endereço <email>submit@bugs.debian.org</email>.

<informalexample><screen>
Package: installation-reports

Boot method: &lt;Como você iniciou o instalador? CD? floppy? network?&gt;
Image version: &lt;O melhor é informar o caminho completo para a imagem baixada&gt;
Date: &lt;Data e Hora da instalação&gt;

Machine: &lt;Descrição da máquina (eg, IBM Thinkpad R32)&gt;
Processor (Processador): 
Memory (Memória):
Partitions (Partições): &lt;df -Tl é o suficiente; prefere-se a tabela de
partições em modo <quote>raw</quote>&gt;

Saída do comando lspci -knn (ou lspci -nn):

Lista de checagens da instalação do sistema básico:
[O] = OK, [E] = Erro (por favor, descreva abaixo), [ ] = não utilizei/tentei

Initial boot:           [ ] (Inicialização do sistema)
Detect network card:    [ ] (Detecção da placa de rede)
Configure network:      [ ] (Configuração de rede)
Detect CD:              [ ] (Detecção do CD)
Load installer modules: [ ] (Carregar módulos do programa de instalação)
Detect hard drives:     [ ] (Detecção de discos rígidos)
Partition hard drives:  [ ] (Particionamento de discos rígidos)
Install base system:    [ ] (Instalação do sistema básico)
Clock/timezone setup:   [ ] (Configuração do relógio/fuso horário)
User/password setup:    [ ] (Configuração do usuário/senha)
Install tasks:          [ ] (Instalação das tarefas)
Install boot loader:    [ ] (Instalação do carregador de inicialização)
Overall install:        [ ] (Instalação geral)

Comentários/Problemas:

&lt;Descrição da instalação, em prosa, e quaisquer pensamentos, comentários
      e idéias que teve durante a instalação (você precisará enviá-la em
      inglês).&gt;
</screen></informalexample>

No relatório de bug, descreva qual é o problema, incluindo as últimas
mensagens visíveis do kernel nos casos em que o kernel travou. Descreva
os passos realizados que levaram o sistema ao estado problemático.

</para>
  </sect2>
 </sect1>
