<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 65193 -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Satisfer els requisits mínims de maquinari</title>
<para>

Un cop hàgiu recollit la informació necessària sobre el maquinari del
vostre ordinador, comproveu que aquest us permet fer el tipus d'instal·lació
que voleu.

</para><para arch="not-s390">

Depenent de les vostres necessitats, podeu aconseguir-ho amb menys
maquinari del que es recomana a la taula que trobareu a continuació. De
tota manera, la majoria d'usuaris s'arrisquen a tenir frustracions si
ignoren aquests suggeriments.

</para><para arch="any-x86">

Un Pentium 4 a 1GHz és el mínim recomanat per a un sistema d'escriptori.

</para><para arch="powerpc">

Qualsevol PowerPC OldWorld o NewWorld pot servir com a sistema
d'escriptori.

</para>

<table>
<title>Requisits mínims del sistema recomanats</title>
<tgroup cols="4">
<thead>
<row>
  <entry>Tipus d'instal·lació</entry>
  <entry>RAM (mínim)</entry>
  <entry>RAM (recomanada)</entry>
  <entry>Disc dur</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Sense escriptori</entry>
  <entry>64 MiB</entry>
  <entry>256 MiB</entry>
  <entry>1 GiB</entry>
</row><row arch="not-s390">
  <entry>Amb escriptori</entry>
  <entry>128 MiB</entry>
  <entry>512 MiB</entry>
  <entry>5 GiB</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>

<para>

Els actuals requeriments mínims de memòria són molt menys que els nombres
que són a la taula. Depenent de l'arquitectura, és possible instal·lar
&debian; amb tan sols 20 MiB (per s390) fins 60 MiB (per amd64).
El mateix va pels requeriments de espai en disc, especialment si escolliu
quines aplicacions voleu instal·lar; podeu trobar informació addicional
sobre els requeriments de disc a <xref linkend="tasksel-size-list"/>.

</para><para arch="not-s390">

És possible executar un entorn gràfic d'escriptori a sistemes més vells,
però en aquest cas es recomana que instal·leu un gestor de finestres amb
menys requeriments que GNOME o KDE; les alternatives pasen per utilitzar
<classname>xfce4</classname>, <classname>icewm</classname> i
<classname>wmaker</classname>, però hi d'altres per escollir.

</para><para>

És casi impossible donar els requeriments d'espai o memòria de forma general
per una instal·lació de servidor ja que depenen molt de l'ús que se li done.

</para><para>

Recordeu que aquestes mides no inclouen tota la resta de materials que
s'acostumen a trobar, com ara fitxers d'usuaris, correu i dades. Sempre
és millor ser generós quan s'està considerant l'espai per als propis
fitxers i dades.

</para><para>

L'espai de disc que es necessita per un funcionament suau de &debian-gnu; es
té en compte en els requeriments recomanats del sistema. Notablement, la
partició <filename>/var</filename> conté molta informació d'estat
específica de &debian;, a més del contingut habitual, com els fitxers de
registre. Els fitxers de l'ordre <command>dpkg</command> (amb informació
de tots els paquets instal·lats) fàcilment poden ocupar 40 MiB. A més,
<command>apt-get</command> hi posa els paquets descarregats abans
d'instal·lar-los. Hauríeu d'assignar com a mínim 200 MiB per a
<filename>/var</filename>, i molt més si instal·leu un entorn gràfic
d'escriptori.

</para>

 </sect1>

