<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 61147 -->

 <sect1 id="non-debian-partitioning">
 <title>Preparticionar per sistemes multi-arrencada</title>
<para>

Quan es parla de partir el vostre disc es refereix al fet de dividir
el vostre disc en seccions. Cada secció és independent de les altres.
És bastant similar a posar murs dins d'una casa; si afegiu mobles
a una habitació, no afectarà a les altres habitacions.

</para><para arch="s390">

Sempre que a aquesta secció es parle de <quote>discs</quote> hauríeu
d'entendre com a DASD o minidisc VM al mon &arch-title;. També en aquest
cas, una màquina vol dir hoste VM o LPAR.

</para><para>

Si ja teniu un sistema operatiu al vostre sistema

<phrase arch="any-x86">
(Windows 9x, Windows NT/2000/XP/2003/Vista/7, OS/2, MacOS, Solaris, FreeBSD, &hellip;)
</phrase>

<phrase arch="s390">
(VM, z/OS, OS/390, &hellip;)
</phrase>

i voleu afegir &debian; al mateix disc, necessitareu tornar a partir el disc.
&debian; necessita de les seves particions pròpies al disc. No es pot
instal·lar a particions Windows o MacOS. Es poden compartir algunes
particions amb altres sistemes Unix, però no es descriu ací. Com a mínim
necessitareu una partició dedicada per l'arrel de &debian;.

</para><para>

Podeu trobar informació de la configuració de la vostra partició utilitzant
una eina de fer particions pel vostre sistema operatiu
<phrase
arch="any-x86">, com l'fdisk o el PartitionMagic</phrase><phrase
arch="powerpc">, com el Drive Setup, HD Toolkit, o les MacTools</phrase><phrase
arch="s390">, com el VM diskmap</phrase>. Les eines de fer particions
sempre donen un mecanisme per mostrar les particions existents sense fer
canvis.

</para><para>

En general, canviar una partició que ja conté un sistema de fitxers,
suposa esborrar tota la informació que hi tingui. Així sempre hauríeu
de fer copies de seguretat abans de tornar a fer particions. Utilitzant
l'analogia de la casa, és millor si canvieu tots els mobles fora de la
casa abans de moure una paret pel risc que hi ha de destruir-ho tot.

</para><para arch="hppa" condition="FIXME">

<emphasis>FIXME: write about HP-UX disks?</emphasis>

</para><para>

Si el vostre ordinador té més d'un disc dur, podria ser que volguéssiu
dedicar un disc complet a &debian;. Si és així, no necessitareu partir
el disc abans d'arrencar el sistema d'instal·lació; l'instal·lador
inclou un programa de fer particions que pot fer-ho molt bé.

</para><para>

Si la vostra màquina tan sols té un disc dur, i voleu canviar completament
el sistema operatiu actual per &debian-gnu;, també podeu esperar a fer particions
en un dels passos del procés d'instal·lació (<xref linkend="di-partition"/>),
després d'haver arrencat el sistema d'instal·lació. Per altra banda açò
tan sols funciona si penseu arrencar l'instal·lador des de cintes, CD-ROM o
fitxers a una màquina connectada.
Penseu: si arrenqueu des de fitxers que són al disc dur, i particioneu
el mateix disc sense el sistema d'instal·lació, us esborrarà els fitxers
d'arrencada, així que la vostra esperança serà que tot funcione bé a la
primera. Com a mínim, en aquesta cas, assegureu-vos de tenir els mitjans
alternatius per reviure la vostra màquina des de cintes o CD-ROM
d'instal·lació del sistema original.

</para><para>

Si la vostra màquina ja té particions fetes, i té espai suficient esborrant
o afegint noves particions, aleshores també podeu esperar a fer particions
amb el programa que porta l'instal·lador de &debian;. Hauríeu de llegir encara
els materials següents, ja que podeu trobar circumstàncies especials, com
l'ordre de les particions existents dins el mapa de particions, que obliga
a que particioneu abans de instal·lar de tota manera.

</para><para arch="any-x86">

Si teniu a la vostra màquina un sistema de fitxers FAT o bé NTFS, que
utilitzen el DOS i el Windows, podeu esperar i utilitzar el programa de
fer particions de l'instal·lador de &debian; per canviar la mida del sistema
de fitxers.

</para><para>

Si cap dels cassos anteriors són aplicables, aleshores necessitareu
partir el vostre disc abans d'iniciar la instal·lació per crear
l'espai que es pugui partir per a &debian;. Si alguna de les particions són
propietàries d'un altre sistema operatiu, hauríeu de crear aquelles
particions utilitzant el programes de fer particions del sistema operatiu
nadiu. Us recomanem que <emphasis>no</emphasis> intenteu crear les particions
de &debian-gnu; utilitzant les eines d'un altre sistema operatiu. En comptes
d'això, hauríeu de crear les particions del sistema operatiu nadiu que
voleu mantenir.

</para><para>

Si aneu a instal·lar més d'un sistema operatiu a la mateixa màquina,
hauríeu d'instal·lar tots els altres sistemes abans de fer la instal·lació
de &debian;. La instal·lació del Windows i altres SO destruirà l'arrencada del
&debian;, o us animarà a formatar les particions no natives.

</para><para>

Es pot recuperar el sistema després d'una d'aquestes accions, però
si instal·leu primer el sistema nadiu, no patireu aquest problema.

</para><para arch="powerpc">

Per que l'OpenFirmware automàticament arrenque &debian-gnu; les particions
de &arch-parttype; haurien d'aparèixer abans de totes les altres particions al disc,
especialment les particions d'arrencada del MacOS. Açò s'ha de tenir en
ment quan pre-particioneu; hauríeu de disposar de l'espai contenidor per
la partició de &arch-parttype; <emphasis>abans</emphasis> de les altres particions
amb arrencada al disc (les particions dedicades xicotetes dels controladors
de disc d'Apple no són d'arrencada). Podeu esborrar l'espai contenidor amb
les eines de fer particions de &debian; a la instal·lació actual, i
reemplçar-les amb particions &arch-parttype;.

</para><para>

Si teniu ja un disc dur amb una partició (una configuració prou comuna
als ordinadors de taula), i voleu disposar de multiarrencada amb el
sistema operatiu nadiu i &debian;, necessitareu:

  <orderedlist>
<listitem><para>

Fer còpia de seguretat de tot el que hi ha a l'ordinador.

</para></listitem>
<listitem><para>

Arrencar des de mitjà d'instal·lació del sistema operatiu nadiu com els
CD-ROM o cintes.

<phrase arch="powerpc">Quan arrenqueu des d'un CD MacOS, premeu la tecla
<keycap>c</keycap> quan esteu arrencant per forçar al CD que sigui el
sistema MacOS actiu.</phrase>

</para></listitem>
<listitem><para>

Utilitzar les eines de fer particions natives per crear les particions del
sistema operatiu nadiu. Deixeu un lloc buit per la partició o espai buit per
&debian-gnu;.

</para></listitem>
<listitem><para>

Instal·lar el sistema operatiu nadiu a la seva nova partició.

</para></listitem>
<listitem><para>

Arrencar al vostre sistema nadiu per verificar que tot és correcte i
arrenqueu els fitxers d'arrencada de l'instal·lador de &debian;.

</para></listitem>
<listitem><para>

Arrenque l'instal·lador de &debian; per continuar la instal·lació de &debian;.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para>

&nondeb-part-x86.xml;
&nondeb-part-sparc.xml;
&nondeb-part-powerpc.xml;

 </sect1>
