<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 64916 -->

 <sect1 id="pre-install-bios-setup">
 <title>Configuració del maquinari i del sistema operatiu prèvia a la instal·lació</title>
<para>

Aquesta secció explica el procés de configuració prèvia a la instal·lació
del maquinari, si s'escau, que cal fer abans d'instal·lar &debian;.
Normalment es tracta de fer comprovacions dels ajusts del microprogramari
del sistema, i de vegades de canviar-los. El <quote>microprogramari</quote>
és el programari bàsic emprat pel maquinari; és absolutament necessari durant
el procés d'arrencada (després d'engegar l'ordinador). Els problemes de
maquinari coneguts que afecten la fiabilitat de &debian-gnu; en el vostre sistema
també s'indiquen.

</para>

&bios-setup-i386.xml;
&bios-setup-powerpc.xml;
&bios-setup-sparc.xml;
&bios-setup-s390.xml;

  <sect2 arch="x86;powerpc" id="hardware-issues">
  <title>Aspectes del maquinari que cal tenir en compte</title>

   <formalpara arch="x86">
   <title>Funcionalitats USB de la BIOS i teclats</title>
<para>

Si en lloc d'un teclat de tipus AT teniu un model USB, potser haureu
d'habilitar l'emulació antiga de teclats AT en la configuració de la BIOS.
Feu això només si el sistema d'instal·lació no pot fer funcionar el teclat
en mode USB. Recíprocament, en alguns sistemes (especialment en els
portàtils) potser caldrà deshabilitar el suport antic d'USB si el teclat
no respon. Consulteu el manual de la placa base i cerqueu, a la BIOS, les
opcions <quote>Legacy keyboard emulation</quote> o
<quote>USB keyboard support</quote>.

</para>
   </formalpara>
   <formalpara arch="powerpc">
   <title>Visibilitat de la pantalla als Powermac OldWord</title>

<para>

Alguns Powermacs OldWord, especialment aquells amb el controlador de
pantalla <quote>control</quote>, podrien no
donar un mapa de colors amb resultats fiables visible quan la
pantalla amb linux està configurada amb més de 256 colors. Si esteu
experimentant aquest problema amb la vostra pantalla després de reiniciar
(de vegades vegeu dades al monitor, però altres no vegeu res) o, si la
pantalla es fa negra després d'arrencar l'instal·lador en comptes de mostrar
la interfície d'usuari, proveu de canviar els paràmetres de pantalla al
MacOS per utilitzar 256 colors en comptes de <quote>milers</quote> o
<quote>milions</quote>.

</para>
   </formalpara>
  </sect2>
 </sect1>
