<!-- original version: 66548 -->

  <sect2 arch="arm">
<title>Microprocesseurs, cartes mère et cartes vidéo</title>

<para>
Chaque architecture ARM différente exige son propre noyau. C'est pour cela
que la distribution &debian; standard ne propose d'installation que sur les 
principaux systèmes. Mais <emphasis>tout</emphasis> CPU ARM peut
utiliser le <quote>&debian; userland</quote>.
</para>
<para>
La plupart des CPU ARM peuvent fonctionner en mode petit-boutien ou
en mode grand-boutien. Cependant les systèmes les plus courants utilisent 
le mode petit-boutien.
&debian; fonctionne uniquement sur les processeurs ARM petit-boutiens. 
</para>

<para>
Les machines reconnues sont les suivantes&nbsp;: 

<variablelist>

<varlistentry>
<term>IOP32x</term>
<listitem><para>

On trouve la ligne d'Intel I/O Processor (IOP) sur nombre de produits relatifs
au stockage de données. &debian; gère actuellement la plateforme IOP32x, qui comporte
les puces IOP 80219 et 32x qui se trouvent sur les périphériques NAS
(<emphasis>Network Attached Storage</emphasis>). &debian; gère explicitement les
périphériques <ulink url="&url-arm-cyrius-glantank;">GLAN Tank</ulink> de IO-Data et
<ulink url="&url-arm-cyrius-n2100;">Thecus N2100</ulink>.

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>IXP4xx</term>
<listitem><para>

La plateforme IXP4xx est basée sur le coeur ARM XScale d'Intel. Actuellement,
un seul système IXP4xx est géré, le Linksys NSLU2.
Le Linksys NSLU2 (Network Storage Link for USB 2.0 Disk Drives) est une petite machine
qui permet le stockage de données sur le réseau. Elle possède une connexion Ethernet
et deux ports USB où brancher des disques durs.
Il existe un site extérieur avec des 
<ulink url="&url-arm-cyrius-nslu2;">instructions d'installation</ulink>. 
 
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Kirkwood</term>
<listitem><para>

Kirkwood est un système sur une puce (SoC) de Marvell qui comporte un processeur ARM,
Ethernet, SATA, USB, et d'autres fonctionnalités sur une seule puce.
Pour l'instant sont reconnus les systèmes suivants :
OpenRD (OpenRD-Base, OpenRD-Client et OpenRD-Ultimate),
<ulink url="&url-arm-cyrius-sheevaplug;">SheevaPlug</ulink>, <ulink
url="&url-arm-cyrius-qnap-kirkwood;">QNAP Turbo Station</ulink> (TS-110,
TS-112, TS-119, TS-119P+, TS-210, TS-212, TS-219, TS-219P, TS-219P+,
TS-410, TS-410U, TS-419P, TS-419P+ and TS-419U).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Orion5x</term>
<listitem><para>

Orion est un système sur une puce (SoC) de Marvell qui comporte un processeur ARM,
Ethernet, SATA, USB, et d'autres fonctionnalités sur une seule puce. Il existe sur le marché
beaucoup de périphériques NAS (<quote>Network Attached Storage</quote>) basés sur la puce Orion.
Pour l'instant sont reconnus les systèmes suivants : <ulink
url="&url-arm-cyrius-kuroboxpro;">Buffalo Kurobox</ulink>, <ulink
url="&url-arm-cyrius-dns323;">D-Link DNS-323</ulink>, <ulink
url="&url-arm-cyrius-mv2120;">HP mv2120</ulink>, <ulink
url="&url-arm-cyrius-qnap;">QNAP Turbo Station</ulink> (TS-109, TS-209 et TS-409).

</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term>Versatile</term>
<listitem><para>

La plateforme <quote>Versatile</quote> est simulée par QEMU. C'est un bon moyen de tester &debian; sur ARM
quand on ne possède pas le matériel.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

</para>
  </sect2>

