<!-- original version: 64829 -->

   <sect3 id="apt-setup">
   <title>La configuration d'apt</title>

<para>

Le principal outil utilisé pour installer des paquets sur les systèmes &debian;
est un programme appelé <command>apt-get</command> qui se trouve dans le
paquet <classname>apt</classname> <footnote>
<para>
Notez que le programme effectivement utilisé pour installer des paquets est
<command>dpkg</command>. Toutefois, ce paquet est un outil de bas niveau
qu'<command>apt-get</command> appelle lorsqu'il en a besoin.
Ce dernier est un outil de plus haut niveau car il sait aussi bien installer
les paquets nécessaires à l'installation du paquet que vous essayez
d'installer, que récupérer le paquet à partir d'un cédérom, du réseau, etc.
Il sait aussi installer automatiquement les paquets nécessaires au bon fonctionnement
des paquets qu'il installe.</para></footnote>.

D'autres paquets, comme <command>aptitude</command>,
<command>synaptic</command> ou l'ancien <command>dselect</command> dépendent
d'<command>apt</command> et l'utilisent. Ces programmes de gestion des
paquets, avec de belles interfaces pour l'utilisateur, offrent des fonctions
supplémentaires comme la recherche de paquets ou la vérification des statuts.
Le programme <command>aptitude</command> est maintenant recommandé pour la gestion des
paquets.
</para><para>

<command>Apt</command> doit être configuré pour qu'il sache où récupérer les paquets.
Les résultats de cette configuration sont transcrits dans
le fichier <filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Vous pouvez le consulter et le modifier
à votre guise quand l'installation est terminée.

</para>

<para>
Quand la priorité de l'installation est la priorité par défaut, l'installateur prend
automatiquement en charge cette configuration, en fonction de la méthode d'installation
et des choix précédemment faits. Dans la plupart des cas, il installe automatiquement un miroir
pour les mises à jour de sécurité et, si vous installez la distribution stable, un miroir pour le service de
mise à jour <quote>volatile</quote>.
</para>
<para>
Quand la priorité de l'installation est une priorité plus basse (en mode expert par exemple),
vous pourrez prendre davantage de décisions. Vous pouvez choisir d'utiliser ou non les services
de mise à jour (<quote>security</quote> ou <quote>volatile</quote>), vous pouvez choisir d'ajouter
des paquets appartenant aux sections <quote>contrib</quote> ou <quote>non-free</quote> de la distribution.
</para> 
 
    <sect4 id="apt-setup-cdset">
    <title>Installation avec plusieurs CD/DVD</title>

<para>

Si l'installation se fait à partir d'un CD/DVD, l'installateur demandera si
vous voulez faire analyser d'autres CD/DVD. Si vous possédez plusieurs CD/DVD, c'est une bonne idée.
L'installateur pourra installer les paquets ainsi mis à disposition.

</para><para>

Il n'est pas nécessaire de posséder d'autres CD/DVD. Cependant, si vous n'utilisez pas non plus
de miroir réseau (cf. la section suivante), il se peut que certains paquets appartenant aux tâches
que vous sélectionnerez dans la prochaine étape de l'installation ne puissent pas être installés.

</para>
<note><para>

Les paquets sont classés sur les CD/DVD par ordre de popularité. Ainsi,
pour la plupart des utilisations, seuls les premiers CD/DVD sont nécessaires.
Très peu de personnes utilisent les derniers CD/DVD d'un ensemble.
</para>
<para>
C'est pourquoi acheter ou graver un ensemble complet de CD/DVD n'est qu'une perte d'argent car
vous n'utiliserez jamais tous les CD/DVD de cet ensemble. Il vaut mieux ne prendre que les
trois premiers CD (ou les huit premiers) et installer les autres paquets souhaités à partir
d'un miroir réseau. De même, pour les ensembles de DVD, le premier (ou les deux premiers)
satisfera tous les besoins usuels.
</para>
<para>
Si vous voulez par exemple installer un environnement graphique de bureau comme GNOME,
seuls les trois premiers CD sont nécessaires. Pour les environnements KDE ou Xfce, d'autres
CD sont nécessaires. Le premier DVD couvre facilement les trois environnements.
</para></note>

<para>
Si vous faites analyser plusieurs CD/DVD, l'installateur vous demandera de changer
le disque quand il aura besoin d'installer un paquet se trouvant sur un autre disque.
Il est recommandé de ne faire analyser que les disques d'un même ensemble. L'ordre dans
lequel ils sont analysés n'a pas d'importance. Cependant une analyse faite selon l'ordre ascendant réduit
les risques d'erreur.
</para>
</sect4>

   <sect4 id="apt-setup-mirror">
    <title>Utiliser un miroir réseau</title>

<para>

Dans la plupart des installations, la question concernant l'utilisation ou non d'un
miroir réseau est posée et, dans la plupart des cas, la réponse par défaut
est correcte. Cependant il existe des exceptions.

</para>
<para>

Si l'installation n'est pas faite à partir d'un disque complet ou d'une image de disque complet, l'utilisation
d'un miroir réseau est conseillée. En effet, sans miroir réseau, vous n'installerez qu'un système
réduit au minimum. Cependant, si vous ne possédez pas une bonne connexion internet, il vaut
mieux ne pas choisir la tâche <literal>desktop</literal>.
</para>

<para>

Si vous faites une installation à partir d'un disque complet ou d'une image de disque complet,
le miroir réseau n'est pas nécessaire&nbsp;; cependant il est recommandé car un cédérom ne contient
que peu de paquets. 
Si vous ne possédez pas une bonne connexion internet, il reste préférable
de ne pas choisir un miroir réseau et de terminer l'installation avec ce qui
se trouve sur le cédérom. Après l'installation, c'-à-d après le lancement
du nouveau système, vous pourrez ajouter d'autres paquets.

</para>
<para>

Si vous faites une installation à partir d'un DVD ou d'une image DVD,
tous les paquets nécessaires à l'installation doivent être présents sur le premier disque.
L'utilisation d'un miroir réseau est facultative.

</para>
<para>
L'un des avantages du miroir réseau est qu'il rend disponibles les mises à jour
apparues depuis la création des CD/DVD et intégrées dans une version intermédiaire de la distribution.
La durée de vie des CD/DVD est ainsi allongée sans compromettre la sécurité et la stabilité
du système installé.

</para>
<para>

En résumé, choisir un miroir réseau est une bonne idée, sauf si votre
connexion internet n'est pas de bonne qualité. Si la version courante d'un paquet
est présente sur le CD/DVD, l'installateur l'utilisera.
La quantité de données téléchargées à partir d'un miroir dépend

<orderedlist>
<listitem><para>
des tâches choisies lors de la prochaine étape de l'installation,
</para></listitem>
<listitem><para>
des paquets nécessaires à ces tâches,
</para></listitem>

<listitem><para>
 
de la présence de ces paquets sur les CD/DVD analysés et
</para></listitem>

<listitem><para>

de l'existence de nouvelles versions de ces paquets sur un miroir réseau, que ce miroir offre
la distribution standard ou les services de mises à jour <quote>security</quote> et <quote>volatile</quote>.

</para></listitem>
</orderedlist>
</para>
<para>
Il faut noter que même si vous avez choisi de ne pas utiliser de miroir,
certains paquets peuvent être téléchargés sur internet, par exemple, s'il existe de nouvelles
versions des paquets et que les services de mises à jour <quote>security</quote> ou <quote>volatile</quote>
ont été installés.
</para>
</sect4>
     </sect3>
