<!-- original version: 64829 -->

<sect3 id="lowmem">
<title>Vérification de la mémoire disponible / le mode <emphasis>peu de mémoire</emphasis></title>

<para>

L'une des premières tâches effectuées par l'installateur est la vérification
de la mémoire disponible. Si la mémoire disponible est insuffisante, 
le processus d'installation sera modifié pour permettre l'installation de &debian-gnu;
sur votre machine.

</para><para>
La première mesure prise pour réduire la consommation de mémoire est de supprimer
les traductions. Cela signifie que l'installation ne peut se faire qu'en anglais.
Bien sûr, une fois l'installation terminée, vous pourrez <emphasis>localiser</emphasis>
le système.
</para>
<para>
Si cela ne suffit pas, l'installateur ne chargera que les composants nécessaires
pour terminer une installation élémentaire. Cela réduit les fonctionnalités du
système installé. Vous avez toujours la possibilité de charger des composants supplémentaires,
mais vous devez savoir que chaque composant choisi utilisera de la mémoire, ce qui
peut provoquer l'échec de l'installation.
</para>
<para>
Quand l'installateur est en mode <emphasis>peu de mémoire</emphasis>, il est recommandé
de créer une partition d'échange assez grande (64&ndash;128&nbsp;Mo). Elle sera utilisée comme 
mémoire virtuelle, ce qui augmentera la quantité de mémoire disponible.
L'installateur activera cette partition aussi tôt que possible pendant le processus
d'installation. Il faut noter que cette utilisation de la partition d'échange
réduit les performances du système et provoque une grande activité du disque.
</para>
<para>
Malgré tout, il se peut encore que le système <emphasis>gèle</emphasis>, que des erreurs se produisent
ou que des processus soient supprimés par le noyau à cause du manque de mémoire (cela
sera signalé par des messages <quote>Out of memory</quote> sur la console VT4 
et dans le syslog).
</para>
<para>
Il a été rapporté par exemple que la création d'un gros système de fichiers ext3
n'est pas possible dans ce mode quand la partition d'échange n'est
pas assez grande. Si l'augmentation de la taille de la partition d'échange ne
change rien, essayez de créer un système ext2 (qui est un composant essentiel
de l'installateur). Après l'installation, il sera possible de changer le
système ext2 en ext3.

</para>
<para>

Il est possible d'indiquer un niveau de mémoire à utiliser plus élevé que celui basé 
sur la mémoire disponible. Il suffit de donner une valeur au paramètre d'amorçage
<quote>lowmem</quote>. Voyez <xref linkend="installer-args"/>.

 </para>
   </sect3>
