<!-- original version: 56326 -->

   <sect3 id="shell">
	<title>Utilisation du shell et consultation des journaux</title>
 <!-- TODO: There is nothing about logs in this section! -->


<para>
Il y a plusieurs façons d'obtenir un interpréteur de commandes pendant l'installation.
Sur la plupart des systèmes (et si vous n'utilisez pas une console série) la méthode
la plus simple est de passer sur la deuxième <emphasis>console virtuelle</emphasis>
en appuyant sur les touches 
<keycombo><keycap>Left Alt</keycap> <keycap>F2</keycap></keycombo> <footnote>
<para>
C'est-à-dire qu'il faut appuyer simultanément sur la touche 
<keycap>Alt</keycap>, à gauche de la <keycap>barre espace</keycap>, et sur la 
touche de fonction <keycap>F2</keycap>.
</para></footnote>
(sur un clavier Mac, <keycombo><keycap>Option</keycap>
<keycap>F2</keycap></keycombo>).
Utilisez <keycombo><keycap>Left Alt</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo>
pour revenir à l'installateur.

</para>
<para condition="gtk">

Pour l'installateur graphique, voyez <xref linkend="gtk-using"/>.

</para><para>
Si vous ne pouvez passer d'une console à l'autre,
il y a aussi une entrée dans le menu principal, <guimenuitem>Exécuter un shell</guimenuitem>,
qui peut lancer un interpréteur de commandes. Dans la plupart de dialogues,
vous pouvez revenir au menu principal en utilisant le bouton &BTN-GOBACK;, une ou plusieurs fois.
Pour fermer l'interpréteur et revenir à l'installateur,
utilisez la commande <userinput>exit</userinput>.

</para><para>

Vous avez maintenant amorcé votre système depuis un disque virtuel en mémoire,
et vous avez seulement accès à un ensemble limité d'utilitaires Unix. Vous 
pouvez voir les programmes disponibles avec la commande 
<userinput>ls /bin /sbin /usr/bin /usr/sbin</userinput> et en utilisant la 
commande <command>help</command>. L'interpréteur de commandes disponible est 
<command>ash</command>. Il possède quelques fonctionnalités intéressantes 
comme la complétion automatique et le rappel des commandes.

</para><para>

Pour lire ou modifier des fichiers, utilisez l'éditeur <command>nano</command>.
Les journaux de l'installation se trouvent dans le répertoire <filename>/var/log</filename>.
</para>
<note><para>
Bien qu'il soit possible de faire tout ce que les commandes disponibles permettent, il ne
faut utiliser l'interpréteur de commandes qu'en cas de problème.
</para>
<para>
Exécuter un programme dans un interpréteur de commandes interfère avec le
processus d'installation et provoque des erreurs ou une installation incomplète.
En particulier, la partition d'échange doit toujours être activée par l'installateur.
</para></note>

  </sect3>
