<!-- original version: 66987 -->

 <sect1 id="boot-installer-accessibility" arch="not-s390">
 <title>Accessibilité</title>
<para>

Certaines personnes ont besoin d'une aide spéciale,
par exemple à cause d'une déficience visuelle.

<phrase arch="ia64;powerpc;x86">Les plages Braille USB
sont détectées automatiquement (sauf les plages série connectées 
grâce à un convertisseur série vers USB), mais la plupart des autres</phrase>
<phrase arch="arm;hppa;mips;mipsel;sparc">La plupart des</phrase>
fonctionnalités doivent être activées explicitement.
<phrase arch="x86">Sur certaines machines, le menu d'amorçage émet un bip quand
la frappe des touches est possible.</phrase>
Des paramètres d'amorçage peuvent <phrase arch="x86">alors</phrase> être ajoutés
pour activer les fonctions d'accessibilité<phrase arch="x86"> (voir aussi
<xref linkend="boot-screen"/>)</phrase>. Remarquez que, sur la plupart des
architectures, le programme d'amorçage considère le clavier comme un clavier QWERTY.

</para>

  <sect2 arch="ia64;powerpc;x86">
  <title>Les plages Braille USB</title>
<para>

Les plages Braille USB sont détectées automatiquement. Une version en mode texte
de l'installateur est automatiquement sélectionnée et la table Braille sera automatiquement
installée sur le système cible.
Il suffit de presser la touche &enterkey; au menu d'amorçage.
Une fois <classname>brltty</classname> lancé, vous pouvez choisir une table Braille
en entrant dans le menu des préférences. Sur le site web de
<ulink url="&url-brltty-driver-help;"><classname>brltty</classname></ulink>,
on peut trouver une documentation sur l'affectation des touches.



</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64;powerpc;x86">
  <title>Les plages Braille série</title>
<para>

Les plages Braille série ne peuvent pas être détectées automatiquement et
de manière sûre car la détection peut les endommager. Vous devez donc ajouter le
paramètre d'amorçage
<userinput>brltty=<replaceable>driver</replaceable>,<replaceable>port</replaceable>,<replaceable>table</replaceable></userinput>
pour indiquer à <classname>brltty</classname> le pilote à utiliser.
<replaceable>driver</replaceable> doit être remplacé par le code à deux lettres de votre terminal.
Consultez <ulink url="&url-brltty-manual;">le manuel de BRLTTY</ulink>.
<replaceable>port</replaceable> doit être remplacé par le nom du port série
auquel est connecté le périphérique. <userinput>ttyS0</userinput> est le port par défaut
et <userinput>ttyUSB0</userinput> peut être utilisé pour un convertisseur série vers USB.
<replaceable>table</replaceable> est le nom de la table Braille à utiliser.
Consultez la <ulink url="&url-brltty-manual;">le manuel de BRLTTY</ulink>.
La table anglaise est choisie par défaut. Mais vous pouvez la changer en entrant dans le menu des préférences.
Sur le site web de <ulink url="&url-brltty-driver-help;"><classname>brltty</classname></ulink>
on peut trouver une documentation sur l'affectation des touches.
</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="x86">
  <title>Synthèse vocale logicielle</title>
<para>

Il est possible d'activer la synthèse vocale logicielle en la sélectionnant
dans le menu d'amorçage par <userinput>s</userinput> &enterkey;.
La première question (sur la langue) est dite en anglais. La suite de l'installation
se passe dans la langue choisie, si elle est disponible dans <classname>espeak</classname>.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="x86">
  <title>Synthèse vocale matérielle</title>
<para>

La gestion de la synthèse vocale matérielle n'est disponible
qu'avec l'installateur graphique. Vous devez donc choisir une entrée <quote>Graphical install</quote>
dans le menu d'amorçage.

</para>
<para>

Ces périphériques ne sont pas automatiquement détectés. Vous devez donc
ajouter le paramètre d'amorçage
<userinput>speakup.synth=<replaceable>driver</replaceable></userinput>
pour indiquer à <classname>speakup</classname> le pilote à utiliser.
<replaceable>driver</replaceable> doit être remplacé par le code du pilote de votre
périphérique. Consultez la <ulink url="&url-speakup-driver-codes;">liste des codes de pilotes</ulink>.
La version en mode texte de l'installateur est automatiquement sélectionnée et la gestion du périphérique
de synthèse vocale sera automatiquement installée sur le système cible.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="linux-any"><title>Cartes filles</title>
<para>

Certains périphériques sont en fait des cartes filles qui sont enfichées dans la machine
et qui lisent le texte directement dans la mémoire vidéo. Pour les faire fonctionner,
la gestion du tampon vidéo doit être désactivée avec le paramètre
<userinput arch="x86">vga=normal</userinput> <userinput>fb=false</userinput>.
Mais cela réduit le nombre des langues disponibles.

</para>
<para arch="x86">

Il est possible d'activer une version texte du programme d'amorçage
avant d'ajouter le paramètre d'amorçage en saisissant <userinput>h</userinput> &enterkey;.
 
 </para>

  </sect2>

  <sect2><title>Thème à fort contraste</title>
<para>

Pour les déficients visuels, l'installateur propose un thème à fort contraste qui le rend
plus lisible. Pour l'activer, ajoutez le paramètre <userinput>theme=dark</userinput>.

</para>
  </sect2>

<sect2><title>Préconfiguration</title>
<para>

&debian; peut être aussi installée de façon automatique en utilisant la préconfiguration.
Une documentation est disponible dans <xref linkend="appendix-preseed"/>.

</para>
  </sect2>


 </sect1>
