<!-- original version: 65193 -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Matériel minimum</title>
<para>

Une fois rassemblées les informations sur votre matériel, vérifiez que
vous pouvez faire le type d'installation souhaité.

</para><para arch="not-s390">

Selon vos besoins, vous pouvez continuer avec du matériel inférieur au
matériel recommandé dans le tableau ci-dessous. Cependant, la plupart des
utilisateurs seront frustrés s'ils ignorent ces suggestions.

</para><para arch="any-x86">

Un Pentium 4, 1&nbsp;GHz, est la configuration minimale recommandée
pour une machine de bureau.

</para><para arch="powerpc">

Tout PowerPC OldWorld ou NewWorld convient
parfaitement pour une machine de bureau.

</para>

<table>
<title>Configuration matérielle minimale recommandée</title>
<tgroup cols="4">
<thead>
<row>
  <entry>Type d'installation</entry>
  <entry>RAM (minimum)</entry>
  <entry>RAM (recommandée)</entry>
  <entry>Disque dur</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Sans desktop</entry>
  <entry>64 megaoctets</entry>
  <entry>256 megaoctets</entry>
  <entry>1 gigaoctet</entry>
</row><row arch="not-s390">
  <entry>Avec desktop</entry>
  <entry>128 megaoctets</entry>
  <entry>512 megaoctets</entry>
  <entry>5 gigaoctets</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>


<para>

La quantité de mémoire nécessaire est inférieure à celle donnée dans le tableau.
Selon l'architecture, il est possible d'installer &debian; avec 20&nbsp;Mo (sur s390)
ou 60&nbsp;Mo (sur amd64). Il en va de même pour l'espace disque,
surtout si vous choisissez une à une les applications à installer. Voyez
<xref linkend="tasksel-size-list"/> pour vous faire une idée de l'espace disque nécessaire.

</para>

<para arch="not-s390">

Il est possible de faire fonctionner un environnement de bureau sur de vieilles
machines ou des machines bas de gamme mais il est alors recommandé d'installer
un gestionnaire graphique moins gourmand en ressources que les
environnements de bureau de GNOME et KDE. Par exemple, <classname>xfce4</classname>,
<classname>icewm</classname> et <classname>wmaker</classname>, mais il en
existe d'autres.

</para>

<para>

Il n'est pas possible d'indiquer des valeurs minimum concernant la
mémoire et l'espace disque nécessaires à un serveur. Tout dépend de 
l'utilisation qui en sera faite.

</para>
<para>

Il faut remarquer que ces mesures ne comptabilisent pas tous les
fichiers, comme les fichiers des utilisateurs, la messagerie et
les données. Il vaut toujours mieux prévoir large quand il s'agit de
ses propres fichiers et données.
</para>

<para>
L'espace disque nécessaire au bon fonctionnement du système &debian-gnu; est
pris en compte dans ces valeurs recommandées.
En particulier, la partition <filename>/var</filename> dans &debian; contient
beaucoup d'informations sur l'état du système. Les fichiers de <command>dpkg</command>
(contenant des informations sur tous les paquets installés) peuvent facilement
atteindre 40&nbsp;Mo&nbsp;; <command>apt-get</command> y met les paquets
téléchargés avant de les installer. Au moins 200&nbsp;Mo
devraient être attribués à <filename>/var</filename> et beaucoup plus si
vous installez un environnement de bureau.
</para>

 </sect1>
