<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 61133 -->
<!-- revised by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2006.09.20 -->
<!-- updated 40671:45438 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2007.03.12 -->

<chapter id="boot-new">
 <title>Inicializando em seu novo sistema &debian;</title>

 <sect1 id="base-boot"><title>O momento da verdade</title>
<para>

A primeira inicialização do seu sistema é o que os engenheiros elétricos
chamam de <quote>teste de fumaça</quote>.

</para><para arch="any-x86">

Se você fez a instalação padrão, a primeira coisa que você deveria ver quando
inicializar o sistema é o menu do carregador de inicialização
<classname>grub</classname><phrase arch="x86"> ou possivelmente do  <classname>lilo</classname></phrase>.
As primeiras opções do menu serão para o seu novo sistema &debian;. Se você
possui quaisquer outros sistemas operacionais no seu computador (como o
Windows) que foram detectados pelo sistema de instalação, eles estarão listados
mais abaixo no menu.

</para><para>

Se o sistema não inicia corretamente, não entre em pânico. Se a instalação
foi feita com sucesso, as chances são boas de que há apenas um problema
relativamente pequeno impedindo o sistema de inicializar o &debian;. Na maioria
dos casos, tais problemas podem ser consertados sem ter que repetir a
instalação. Uma opção disponível para corrigir problemas de inicialização é
usar o modo de recuperação que já vem com o instalador (veja
<xref linkend="rescue"/>).

</para><para>

Se você é novo no &debian; e no &arch-kernel;, você pode precisar de algumas ajuda de
usuários mais experientes.
<phrase arch="x86">Para ajuda <quote>on-line</quote> direta você pode tentar
os canais de IRC #debian ou #debian-boot (em ambos fala-se inglês) ou o
#debian-br (onde fala-se Português do Brasil), os canais ficam na rede OFTC.
Alternativamente, você pode contatar a lista de discussão
<ulink url="&url-list-subscribe;">debian-user</ulink> (em inglês) ou a
<ulink url="&url-list-subscribe;">debian-user-portuguese</ulink> (em
português).</phrase>
<phrase arch="not-x86">Para arquiteturas menos comuns como &arch-title;, sua
melhor opção é perguntar na lista de discussão
<ulink url="&url-list-subscribe;">debian-&arch-listname;</ulink> (em
inglês).</phrase>
Você também pode enviar um relatório de instalação conforme descrito em
<xref linkend="submit-bug"/>. Por favor, tenha certeza de que você descreve
seu problema claramente e inclui quaisquer mensagem que são exibidas e que
podem ajudar outros a diagnosticar o problema.

</para><para arch="any-x86">

Se você tinha quaisquer outros sistemas operacionais em seu computador que
não foram detectados ou não foram detectados corretamente, por favor, envie
um relatório de instalação.

</para>


  <sect2 arch="powerpc"><title>PowerMacs OldWorld</title>
<para>

Caso a máquina falhe ao tentar inicializar após completar a instalação
e pare com um aviso <prompt>boot:</prompt>, tente digitar
<userinput>Linux</userinput> seguido de &enterkey;. (A configuração
padrão de partida em <filename>quik.conf</filename> é chamada Linux). As
identificações definidas no <filename>quik.conf</filename> serão mostradas
caso a tecla <keycap>Tab</keycap> seja pressionada no aviso
<prompt>boot:</prompt>.
Você pode também tentar voltar ao programa de instalação e editando o
<filename>/target/etc/quik.conf</filename> colocado ali pelo passo
<guimenuitem>Instalar o Quik no Disco Rígido</guimenuitem>.
As dicas para se trabalhar com o
<command>quik</command> estão disponíveis em <ulink
url="&url-powerpc-quik-faq;"></ulink>.

</para><para>

Para inicializar novamente no MacOS sem precisar reiniciar a nvram,
digite <userinput>bye</userinput> no aviso da OpenFirmware (assumindo que o
MacOS ainda não foi removido da máquina). Para obter um aviso de comando do
OpenFirmware, pressione a combinação de teclas
<keycombo> <keycap>command</keycap>
<keycap>option</keycap> <keycap>o</keycap> <keycap>f</keycap>
</keycombo> enquanto faz uma reinicialização pesada na máquina. Se precisar
resetar a OpenFirmware para o padrão do MacOS para inicializar de volta no
MacOS, pressione a combinação de teclas <keycombo> <keycap>command</keycap>
<keycap>option</keycap> <keycap>p</keycap> <keycap>r</keycap>
</keycombo> enquanto reinicia de forma pesada a máquina.

</para><para>

Caso usar o <command>BootX</command> para inicializar no sistema de instalação,
apenas selecione o kernel desejado na pasta <filename>Linux
Kernels</filename>, desmarque a opção ramdisk e adicione um dispositivo
raiz correspondendo a sua instalação;
e.g. <userinput>/dev/hda8</userinput>.

</para>
   </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"><title>PowerMacs NewWorld</title>
<para>

Em máquinas G4 e Ibooks, você poderá manter pressionada a tecla
<keycap>option</keycap> e obter uma tela gráfica com um botão para
cada sistema operacional inicializável, a &debian-gnu; será um botão com um ícone
de pingüim pequeno.

</para><para>

Se manter o MacOS e em algum ponto ele alterar a variável
<envar>boot-device</envar> do OpenFirmware, você deverá
resetar o OpenFirmware para sua configuração padrão. Para fazer
isto mantenha pressionada a combinação de teclas <keycombo>
<keycap>command</keycap> <keycap>option</keycap> <keycap>p</keycap>
<keycap>r</keycap> </keycombo> enquanto reinicia de forma pesada a
máquina.

</para><para>

As identificações definidas no arquivo <filename>yaboot.conf</filename> serão
mostradas se pressionar a tecla <keycap>Tab</keycap> no aviso de comando
<prompt>boot:</prompt>.

</para><para>

Se resetar a OpenFirmware no G3 e G4, fará com que ele inicialize na
&debian-gnu; por padrão (se você particionou e colocou a partição
Apple_Bootstrap primeiro). Se tiver a &debian-gnu; em um disco SCSI
e o MacOS em um disco IDE, isto poderá não funcionar e você terá que entrar
no OpenFirmware e ajustar a variável <envar>boot-device</envar>,
o <command>ybin</command> normalmente faz isto automaticamente.

</para><para>

Após inicializar na &debian-gnu; pela primeira vez, você poderá adicionar qualquer
opção adicional que desejar (tais como opções de dupla inicialização) no arquivo
<filename>/etc/yaboot.conf</filename> e executar o <command>ybin</command>
para atualizar sua partição de inicialização com a configuração modificada.
Por favor, leia o <ulink url="&url-powerpc-yaboot-faq;">yaboot HOWTO</ulink>
para mais detalhes.

</para>
   </sect2>
 </sect1>

&mount-encrypted.xml;

 <sect1 id="login">
 <title>Entrando no Sistema</title>

<para>

Assim que seu sistema inicializar, você será presenteado com o aviso de login.
Entre usando seu login e senha escolhidos durante a instalação. Seu sistema
agora está pronto para ser usado.

</para><para>

Caso seja um novo usuário, você pode desejar explorar a documentação
que já está instalada em seu sistema assim que começar a usá-lo. Existem
diversos sistemas de documentação, alguns trabalhos estão sendo feitos
para integrar os diferentes tipos de documentação. Aqui estão alguns
pontos iniciais.

</para><para>

A documentação que acompanha os programas foram instalados pode ser encontrada
no diretório <filename>/usr/share/doc/</filename>, sob um subdiretório que tem
o nome do programa (ou, mais precisamente, o pacote &debian; que contém o
programa). No entanto, documentação mais extensa é frequentemente empacotada
separadamente em pacotes especiais de documentação que em sua maioria não são
instalados por padrão. Por exemplo, a documentação sobre a ferramenta de
gerenciamento de pacotes <command>apt</command> pode ser encontrada nos pacotes
<classname>apt-doc</classname> ou <classname>apt-howto</classname>.

</para><para>

Em adição, existem alguns diretórios especiais dentro da
hierarquia <filename>/usr/share/doc/</filename>. Os HOWTO's do Linux estão
instalados em formato <emphasis>.gz</emphasis> (compactado), dentro de
<filename>/usr/share/doc/HOWTO/en-txt/</filename>.Após instalar o
<classname>dhelp</classname>, você encontrará um índice da
documentação em <filename>/usr/share/doc/HTML/index.html</filename>.

</para><para>

Um método fácil de ver estes documentos, usando um navegador em modo texto, é
executar os seguintes comandos:

<informalexample><screen>
$ cd /usr/share/doc/
$ w3m .
</screen></informalexample>

O ponto após o comando <command>w3m</command> diz para o programa exibir
o conteúdo do diretório atual.

</para><para>

Se você tiver um ambiente desktop gráfico instalado, você também pode usar
seu navegador web. Inicie o navegador web a partir do menu de aplicações e
informe <userinput>/usr/share/doc/</userinput> na barra de endereços.

</para><para>

Você também poderá digitar <userinput>info
<replaceable>comando</replaceable></userinput> ou <userinput>man
<replaceable>comando</replaceable></userinput> para ver a documentação
da maioria dos comandos disponíveis no aviso de comando. Digitando-se
<userinput>help</userinput> exibirá a ajuda sobre os comandos do
interpretador de comandos. Digitando um comando seguido de
<userinput>--help</userinput> normalmente mostrará um resumo simples de
uso de comandos. Se um comando ultrapassar o espaço da tela,
acrescente <userinput>|&nbsp;more</userinput> após o comando para fazer o
resultado pausar antes de ultrapassar o topo da tela. Para ver uma
lista de todos os comandos disponíveis que começam com uma determinada
letra, digite a letra e então aperte duas vezes seguidas a tecla tab.

</para>

 </sect1>
</chapter>
