<!-- original version: 66589 -->

   <sect3 arch="x86">
   <title>Partitionner un périphérique USB</title>
<para>

Nous montrerons comment n'utiliser que la première partition,
au lieu de tout le périphérique.

</para><note><para>

La plupart des clés USB sont préconfigurées avec une seule partition FAT16.
Vous n'aurez sans doute pas à partitionner ou à formater la clé. Si vous
devez le faire, utilisez le programme <command>cfdisk</command> ou un autre
programme de partitionnement pour créer cette partition <footnote>

<para>
N'oubliez pas de positionner le drapeau <quote>bootable</quote>.
</para>

</footnote>, et saisissez&nbsp;:

<informalexample><screen>
# mkdosfs /dev/<replaceable>sdX1</replaceable>
</screen></informalexample>

Faites attention à utiliser le périphérique correct pour la clé. Le programme
<command>mkdosfs</command> se trouve dans le paquet &debian; <classname>dosfstools</classname>.

</para></note><para>

Pour pouvoir lancer le noyau après l'amorçage sur la clé, nous y installons
un programme d'amorçage. Tous les programmes d'amorçage fonctionnent
(p.&nbsp;ex. <command>LILO</command>), mais <command>SYSLINUX</command> est
préférable car il utilise une partition FAT16 et peut être reconfiguré en
modifiant un simple fichier texte. On peut modifier la configuration du
programme d'amorçage avec tous les systèmes d'exploitation qui acceptent
le système de fichiers FAT.

</para><para>

Pour mettre <command>SYSLINUX</command> sur la partition FAT16 de la clé,
installez les paquets <classname>syslinux</classname> et
<classname>mtools</classname> sur votre système et saisissez la commande&nbsp;:

<informalexample><screen>
# syslinux /dev/<replaceable>sdX1</replaceable>
</screen></informalexample>

Encore une fois, faites bien attention à utiliser le nom correct pour la clé.
La partition ne doit pas être montée au lancement de
<command>SYSLINUX</command>. Cette procédure écrit un secteur d'amorçage sur
la partition et crée le fichier <filename>ldlinux.sys</filename> qui contient
le code du programme d'amorçage.

</para>
</sect3>

<sect3 arch="x86">
   <title>Ajouter l'image d'installation</title>
<para>

Montez la partition (<userinput>mount /dev/sdX1 /mnt</userinput>) et
copiez les fichiers suivants sur la clé&nbsp;:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinuz</filename> ou <filename>linux</filename> (noyau binaire)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename> (image du disque virtuel initial)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>syslinux.cfg</filename> (fichier de configuration de SYSLINUX)

</para></listitem>
<listitem><para>

Modules optionnels du noyau

</para></listitem>
</itemizedlist>

Si vous voulez modifier le nom des fichiers, remarquez que
<command>SYSLINUX</command> ne peut traiter que des noms de type DOS (8.3).

</para><para>

Le fichier de configuration <filename>syslinux.cfg</filename> doit contenir
les deux lignes suivantes (il faut modifier le nom du noyau,
<quote><filename>linux</filename></quote>, si vous utilisez une image
<filename>netboot</filename>)&nbsp;:

<informalexample><screen>
default vmlinuz
append initrd=initrd.gz
</screen></informalexample>

Pour l'installateur graphique, vous devez ajouter à la deuxième ligne
le paramètre <userinput>vga=788</userinput>.
</para>

<para>
Si vous utilisez une image <filename>hd-media</filename>, vous devez copier
maintenant le fichier ISO d'une image ISO de &debian; <footnote>

<para>
Vous pouvez aussi utiliser des images <quote>businesscard</quote>, 
<quote>netinst</quote> ou l'image d'un disque complet sur la clé.
Consultez <xref linkend="official-cdrom"/>. Sélectionnez celle qui va
bien. L'image <quote>netboot <filename>mini.iso</filename></quote> n'est
pas utilisable dans ce cas.
</para>
</footnote> sur la clé.
Une fois l'image copiée, démontez la clé
(<userinput>umount /mnt</userinput>).

</para>
   </sect3>
