<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 65193 -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title>Minimale Hardware-Anforderungen</title>
<para>

Sobald Sie Informationen über die Hardware Ihres Computers gefunden
haben, überprüfen Sie, ob diese Hardware die Art der Installation zulässt,
die Sie durchführen wollen.

</para><para arch="not-s390">

Abhängig von Ihren Bedürfnissen können Sie auch mit weniger als der unten
aufgelisteten Hardware auskommen. Die meisten Benutzer riskieren
jedoch, im Nachhinein frustriert zu sein, wenn Sie diese Empfehlungen
ignorieren.

</para><para arch="any-x86">

Für Desktop-Systeme wird mindestens ein Pentium 4 mit 1 GHz empfohlen.

</para><para arch="powerpc">

Jeder OldWorld- oder NewWorld-PowerPC eignet sich für ein Desktop-System.

</para>

<table>
<title>Empfohlene minimale Systemanforderungen</title>
<tgroup cols="4">
<thead>
<row>
  <entry>Art der Installation</entry>
  <entry>Arbeitsspeicher (minimal)</entry>
  <entry>Arbeitsspeicher (empfohlen)</entry>
  <entry>Festplatte</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Ohne Desktop</entry>
  <entry>64 Megabyte</entry>
  <entry>256 Megabyte</entry>
  <entry>1 Gigabyte</entry>
</row><row arch="not-s390">
  <entry>Mit Desktop</entry>
  <entry>128 Megabyte</entry>
  <entry>512 Megabyte</entry>
  <entry>5 Gigabyte</entry>
</row>

</tbody></tgroup></table>

<para>

Die absoluten Minimalanforderungen an den Arbeitsspeicher sind um einiges
geringer als in der Tabelle angegeben. Abhängig von der Architektur ist es
möglich, &debian; mit extrem wenig Arbeitsspeicher zu installieren (bei s390
sind mindestens 20MB, bei amd64 mindestens 60MB erforderlich).
Dasselbe gilt für die Anforderungen an den freien
Platz auf der Festplatte, speziell wenn Sie die Anwendungen, die Sie
installieren, einzeln auswählen; siehe <xref linkend="tasksel-size-list"/>
für zusätzliche Informationen über benötigten Festplattenplatz.

</para><para arch="not-s390">

Es ist möglich, eine grafische Desktop-Umgebung auch auf älteren oder
Low-End-Systemen laufen zu lassen, aber in diesem Fall wird empfohlen,
einen Window-Manager zu installieren, der weniger ressourcen-hungrig ist
als die GNOME- oder KDE-Desktop-Umgebung; Sie könnten zum Beispiel
<classname>xfce4</classname>, <classname>icewm</classname> oder
<classname>wmaker</classname> verwenden, aber es gibt auch noch weitere.

</para><para>

Es ist praktisch unmöglich, für Server-Installationen generelle
Speicher- oder Festplattenplatzanforderungen anzugeben, da dies sehr davon
abhängt, wozu der Server verwendet wird.

</para><para>

Bedenken Sie, dass diese Angaben nicht die anderen Daten enthalten, die
normalerweise auf solchen Systemen vorhanden sind, wie die Dateien der
Benutzer, E-Mails und Daten. Es ist immer ratsam, bei der Erwägung des
für Ihre eigenen Dateien benötigten Platzes großzügig zu sein.

</para><para>

Der zum reibungslosen Betrieb des &debian-gnu;-Systems selbst nötige
Festplattenplatz ist bereits in die Empfehlungen mit eingerechnet.
Erwähnt werden muss hier das Verzeichnis/die Partition
<filename>/var</filename>, das viele &debian;-spezifische Statusinformationen
wie Protokolldateien enthält, zusätzlich zu dem regulären Inhalt. Die
<command>dpkg</command>-spezifischen Dateien (mit Informationen über alle
installierten Pakete) können z.B leicht 40MB beanspruchen. Auch legt
<command>apt-get</command> heruntergeladene Pakete dort ab, bevor Sie
installiert werden. Sie sollten immer mindestens 200MB für
<filename>/var</filename> bereithalten bzw. sogar erheblich mehr, wenn Sie
eine grafische Desktop-Umgebung installieren.

</para>

 </sect1>
