<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 65170 -->


  <sect2 arch="i386"><title>Suport de CPU, plaques base i vídeo</title>
<para>

La informació completa pertinent als dispositius suportats es pot trobar al
<ulink url="&url-hardware-howto;">COM ES FA de compatibilitat de maquinari de Linux</ulink>.
Aquesta secció merament destaca els detalls principals.

</para>

   <sect3><title>CPU</title>
<para>

Casi tots els processadors basats en x86 (IA-32) en ús als ordinadors
personals estan suportats, incloses totes les varietats de les sèries
«Pentium» d'Intel. Açò també inclou els processadors de 32 bits AMD i
VIA (antic Cyrix), i els processadors com l'Athlon XP i l'Intel
P4 Xeon.

</para><para>

D'altra banda, &debian; GNU/Linux &releasename; <emphasis>no</emphasis>
funcionarà en processadors 386 o anteriors. Malgrat el nom de l'arquitectura
«i386», suport pels processadors reals 80386 (i els seus clons), es va
abandonar amb el llançaments de &debian; Sarge (r3.1)<footnote>

<para>
Hem intentat evitar-ho durant molt de temps, però s'ha fet necessari degut
a una sèrie desafortunada de problemes amb el compilador i el nucli,
començant amb un error de programació a la ABI C++ donada pel GCC.
Encara haurieu de poguer executar &debian; GNU/Linux a processadors 80386
si compileu el vostre nucli i compileu tots els paquets des de les fonts,
però això és fora de l'abast d'aquest manual.
</para>

</footnote>. (Cap versió de Linux ha suportat mai els xips 286 o anteriors
de la sèrie). Tots els i486 i posteriors estan encara suportats<footnote>

<para>

Molts paquets &debian; aniran més ràpid a ordinadors moderns com a efecte
secundari positiu d'abandonar el suport per aquests xips antics. El i486,
introduït a 1989, té tres opcodes (bswap, cmpxchg i xadd) que l'i386,
introduït a 1986, no tenia. Abans aquests no es podien utilitzar fàcilment
als paquets &debian;; ara sí.

</para>

</footnote>.

</para>
<note><para>

Si el vostre sistema te un processador de 64 bits de les families AMD64 o
Intel EM64T, possiblement voldreu utilitzar l'instal·lador per
l'arquitectura amd64 en comptes de l'instal·lador de l'arquitectura
i386 (32 bits).

</para></note>
   </sect3>

   <sect3 id="bus"><title>Bus E/S</title>
<para>

El bus del sistema és part de la placa base, permetent a la CPU
comunicar-se amb els perifèrics tals com els dispositius d'emmagatzemament.
El vostre ordinador ha d'usar ISA, EISA, PCI, PCIe, PCI-X o VESA Local Bus (VLB,
alguns cops anomenat el bus VL). Imprescindiblement tots els ordinadors
personals venuts als últims anys utilitza un d'aquests.

</para>
   </sect3>
  </sect2>

