<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 28672 -->
<!-- reviewed by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2005.12.31 -->


  <sect2 arch="powerpc"><title>Particionamento no MacOS/OSX</title>

<para>

A aplicação <application>Apple Drive Setup</application> pode ser encontrada
na pasta <filename>Utilities</filename> do CD do MacOS. Ele não ajustará
partições existentes pois é limitado ao particionamento de disco de uma
só vez. As partições do controlador de disco não são mostradas no
<application>Drive Setup</application>.

</para><para>

Lembre-se de criar uma partição que armazenará o conteúdo para o
GNU/Linux, preferivelmente posicionada como primeira no esquema de
discos. Não importa que tipo seja, ela será apagada e substituída
depois dentro do programa de instalação da &debian-gnu;.

</para><para>

Se estiver planejando instalar ambos o MacOS 9 e o OS X, é melhor criar
partições separadas para o OS 9 e OS X. Caso sejam instalados na mesma
partição, o <application>Startup Disk</application> (e reinício)
devem ser usados para seleção entre os dois; a escolha entre os dois
sistemas não pode ser feita em tempo de inicialização. Com
partições separadas, opções separadas para o OS 9 e OS X aparecerão quando
pressionar a tecla <keycap>option</keycap> durante a inicialização e opções
separadas poderão ser instaladas no menu de inicialização do
<application>yaboot</application>.
Também, o disco de inicialização afetará todas as partições montáveis,
que pode afetar a inicialização do GNU/Linux. Ambas as partições do
OS 9 e OS X podem ser acessíveis através de ambos o OS 9 ou OS X.

</para><para>

O GNU/Linux é incapaz de acessar informações em uma partição UFS, mas
suporta partições HFS+ (também conhecidas como MacOS Extended). OS X
requer um destes dois tipos para a sua partição de boot. MasOS 9 pode
ser instalado tanto em HFS (também conhecida como MacOS Standard) ou
HFS+. PAra compartilhar informações entre o MacOS e sistemas GNU/Linux,
uma partição de troca é útil. Partições HFS, HFS+ e MS-DOS FAT são
suportadas tanto pelo MacOS quanto pelo Linux.

</para>
  </sect2>
