<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 64829 -->

   <sect3 id="apt-setup">
   <!-- <title>Configuring apt</title> -->
   <title>Configurazione di APT</title>
<para>

<!--
One of the tools used to install packages on a &debian-gnu; system is
a program called <command>apt-get</command>, from the
<classname>apt</classname> package<footnote>
-->

Uno degli strumenti usati per installare i pacchetti su un sistema &debian-gnu;
è un programma chiamato <command>apt-get</command>, contenuto nel pacchetto
<classname>apt</classname><footnote>

<para>

<!--
Note that the program which actually installs the packages is called
<command>dpkg</command>.  However, this program is more of a low-level
tool.  <command>apt-get</command> is a higher-level tool, which will
invoke <command>dpkg</command> as appropriate. It knows how to retrieve
packages from your CD, the network, or wherever. It is also able to
automatically install other packages which are required to make the
package you're trying to install work correctly.
-->

Notare che il programma che installa effettivamente i pacchetti si chiama
<command>dpkg</command>. Comunque questo programma è qualcosa di più di
uno strumento di basso livello. <command>apt-get</command> è uno strumento
di livello più elevato che richiamerà <command>dpkg</command> nel modo più
appropriato. È capace di recuperare i pacchetti da CD, dalla rete o da
qualsiasi altra sorgente; inoltre è in grado di installare altri pacchetti
che potrebbero essere necessari al corretto funzionamento del pacchetto
che si sta tentando di installare.

</para>

<!--
</footnote>.
Other front-ends for package management, like <command>aptitude</command>
and <command>synaptic</command>, are also in use.
These front-ends are recommended for new users, since they integrate
some additional features (package searching and status checks)
in a nice user interface. In fact, <command>aptitude</command> is now the
recommended utility for package management.
-->

</footnote>. Si possono usare anche altre interfacce per la gestione dei
pacchetti come <command>aptitude</command> e <command>synaptic</command>.
Queste interfacce sono quelle consigliate ai nuovi utenti poiché integrano
alcune caratteristiche (ricerca dei pacchetti e verifica dello stato) in
un'interfaccia utente gradevole. Infatti il programma di gestione dei
pacchetti raccomandato è <command>aptitude</command>.

</para><para>

<!--
<command>apt</command> must be configured so that it knows from where to
retrieve packages. The results of this configuration are written to the
file <filename>/etc/apt/sources.list</filename>. You can examine and edit
this file to your liking after the installation is complete.
-->

<command>apt</command> deve essere configurato indicando la posizione da
cui può recuperare i pacchetti. Il risultato di questa configurazione è
scritto nel file <filename>/etc/apt/sources.list</filename> che è possibile
esaminare e modificare a proprio piacimento una volta conclusa
l'installazione.

</para><para>

<!--
If you are installing at default priority, the installer will largely
take care of the configuration automatically, based on the installation
method you are using and possibly using choices made earlier in the
installation. In most cases the installer will automatically add a security
mirror and, if you are installing the stable distribution, a mirror for the
<quote>volatile</quote> update service.
-->

Se l'installazione avviene alla priorità predefinita, l'installatore
si occupa automaticamente della maggior parte della configurazione
basandosi sul metodo d'installazione in uso e sulle scelte fatte nelle
fasi iniziali dell'installazione. Nella maggior parte dei casi
l'installatore aggiunge automaticamente un mirror per la sicurezza e,
quando si installa la distribuzione stabile, un mirror per accedere al
servizio d'aggiornamento <quote>volatile</quote>.

</para><para>

<!--
If you are installing at a lower priority (e.g. in expert mode), you will
be able to make more decisions yourself. You can choose whether or not to
use the security and/or volatile update services, and you can choose to
add packages from the <quote>contrib</quote> and <quote>non-free</quote>
sections of the archive.
-->

Se l'installazione avviene a una priorità più bassa (cioè in modalità
esperto), è possibile scegliere da soli cosa fare, se installare i
servizi d'aggiornamento di sicurezza o volatile, oppure se aggiungere i
pacchetti dalle sezioni <quote>contrib</quote> e <quote>non-free</quote>
dell'archivio.

</para>

    <sect4 id="apt-setup-cdset">
    <!-- <title>Installing from more than one CD or DVD</title> -->
    <title>Installazione da più di un CD o DVD</title>
<para>

<!--
If you are installing from a CD or a DVD that is part of a larger set,
the installer will ask if you want to scan additional CDs or DVDs.
If you have additional CDs or DVDs available, you probably want to do
this so the installer can use the packages included on them.
-->

Si si installa da un CD o un DVD che fa parte di un set, l'installatore
richiede se si vuole eseguire l'analisi di altri CD o DVD. Se si dispone
di altri CD o DVD, è consigliabile effettuare l'analisi per permettere
all'installatore di usare anche i pacchetti su questi supporti.

</para><para>

<!--
If you do not have any additional CDs or DVDs, that is no problem: using
them is not required. If you also do not use a network mirror (as explained
in the next section), it can mean that not all packages belonging to the
tasks you select in the next step of the installation can be installed.
-->

Se non si dispone di altri CD o DVD, non è un problema: non sono
necessari. Se non si usa nemmeno un mirror in rete (come spiegato nella
prossima sezione), può accadere che sia impossibile installare tutti i
pacchetti che fanno parte dei task selezionabili nel prossimo passo
dell'installazione.

</para>
<note><para>

<!--
Packages are included on CDs (and DVDs) in the order of their popularity.
This means that for most uses only the first CDs in a set are needed and
that only very few people actually use any of the packages included on the
last CDs in a set.
-->

I pacchetti sono inseriti nei CD (e DVD) in base alla loro popolarità.
Questo vuol dire che la maggior parte degli utenti usano solo i primi CD
di un set e che attualmente solo poche persone usano i pacchetti presenti
nell'ultimo CD del set.

</para><para>

<!--
It also means that buying or downloading and burning a full CD set is just
a waste of money as you'll never use most of them. In most cases you are
better off getting only the first 3 to 8 CDs and installing any additional
packages you may need from the Internet by using a mirror.
The same goes for DVD sets: the first DVD, or maybe the first two DVDs
will cover most needs.
-->

Questo vuol anche dire che comprare o scaricare e masterizzare un set di CD
completo è solo uno spreco di soldi dato che la maggior parte di questi non
verrà mai usata. Nella maggior parte dei casi è consigliabile recuperare
solo i primi 3 degli 8 CD e installare qualsiasi ulteriore pacchetto da
Internet tramite un mirror. La stessa cosa vale per il set di DVD: il primo
DVD, o forse i primi 2 DVD, dovrebbero coprire la maggior parte delle
necessità.

</para><para>

<!--
A good rule of thumb is that for a regular desktop installation (using the
GNOME desktop environment) only the first three CDs are needed. For the
alternative desktop environments (KDE or Xfce), additional CDs are needed.
The first DVD easily covers all three desktop environments.
-->

Una buona regola pratica è che per una normale installazione di un
desktop (con l'ambiente desktop GNOME) sono necessari solo i primi 3 CD.
Per gli ambienti desktop alternativi (KDE o Xfce), sono necessari anche
altri CD. Il primo DVD è sufficiente per tutti e tre gli ambienti desktop.

</para></note>
<para>

<!--
If you do scan multiple CDs or DVDs, the installer will prompt you to
exchange them when it needs packages from another CD/DVD than the one
currently in the drive. Note that only CDs or DVDs that belong to the
same set should be scanned. The order in which they are scanned does not
really matter, but scanning them in ascending order will reduce the chance
of mistakes.
-->

Se si analizzano più CD o DVD, l'installatore chiederà di cambiare disco
quando avrà bisogno dei pacchetti presenti in un CD/DVD diverso da quello
presente nel lettore. Notare che si possono analizzare solo CD e DVD
appartenenti allo stesso set; l'ordine con cui sono analizzati non ha
importanza, comunque se si procede in ordine crescente si riducono le
possibilità di fare degli errori.

</para>
    </sect4>

    <sect4 id="apt-setup-mirror">
    <!-- <title>Using a network mirror</title> -->
    <title>Uso di un mirror di rete</title>
<para>

<!--
One question that will be asked during most installs is whether or not to
use a network mirror as a source for packages. In most cases the default
answer should be fine, but there are some exceptions.
-->

Una delle domande poste durante l'installazione riguarda se utilizzare oppure
no un mirror di rete come sorgente per i pacchetti. Nella maggior parte
dei casi la risposta predefinita è corretta, ma ci sono alcune eccezioni.

</para><para>

<!--
If you are <emphasis>not</emphasis> installing from a full CD or DVD or
using a full CD/DVD image, you really should use a network mirror as
otherwise you will end up with only a very minimal system. However, if you
have a limited Internet connection it is best <emphasis>not</emphasis>
to select the <literal>desktop</literal> task in the next step of the
installation.
-->

Se per l'installazione <emphasis>non</emphasis> si utilizza un CD, un DVD
oppure l'immagine di un CD/DVD, si raccomanda di usare un mirror di rete
altrimenti si conclude l'installazione con un sistema minimale. Tuttavia,
se si dispone di una connessione a Internet limitata, è consigliabile
<emphasis>non</emphasis> scegliere il task <literal>desktop</literal>
nella prossima fase dell'installazione.

</para><para>

<!--
If you are installing from a single full CD or using a full CD image, using
a network mirror is not required, but is still strongly recommended because
a single CD contains only a fairly limited number of packages.
If you have a limited Internet connection it may still be best
to <emphasis>not</emphasis> select a network mirror here, but to finish the
installation using only what's available on the CD and selectively install
additional packages after the installation (i.e. after you have rebooted into
the new system).
-->

Se per l'installazione si utilizza un solo CD oppure l'immagine di un CD,
non è necessario usare un mirror ma è caldamente raccomandato farlo poiché
un solo CD contiene un numero abbastanza limitato di pacchetti. Però se
si dispone di una connessione a Internet limitata è consigliabile scegliere
di <emphasis>non</emphasis> usare un mirror, di completare l'installazione
usando solo ciò che è disponibile sul CD e di installare altri pacchetti in
seguito (cioè dopo aver riavviato il nuovo sistema).

</para><para>

<!--
If you are installing from a DVD or using a DVD image, any packages needed
during the installation should be present on the first DVD. The same is true
if you have scanned multiple CDs as explained in the previous section. Use
of a network mirror is optional.
-->

Se per l'installazione si utilizza un DVD oppure l'immagine di un DVD,
tutti i pacchetti necessari durante l'installazione dovrebbero essere
presenti nel primo DVD. La stessa cosa vale se durante l'installazione
si esegue l'analisi dei CD come spiegato in precedenza. In questo caso
l'uso di un mirror è opzionale.

</para><para>

<!--
One advantage of adding a network mirror is that updates that have occurred
since the CD/DVD set was created and have been included in a point release,
will become available for installation, thus extending the life of your CD/DVD
set without compromising the security or stability of the installed system.
-->

Un vantaggio dell'aggiunta di un mirror è che gli aggiornamenti rilasciati
dopo la creazione del set di CD/DVD, e inclusi in uno dei rilasci minori,
diventano disponibili per l'installazione, quindi si allunga la vita del
proprio set di CD/DVD senza compromettere la sicurezza o la stabilità del
sistema installato.

</para><para>

<!--
In summary: selecting a network mirror is generally a good idea, except
if you do not have a good Internet connection. If the current version of
a package is available from CD/DVD, the installer will always use that.
The amount of data that will be downloaded if you do select a mirror thus
depends on
-->

In breve: la scelta di un mirror di rete è generalmente una buona idea,
tranne quando non si dispone di una buona connessione a Internet. Se
la versione attuale di un pacchetto è disponibile sul CD/DVD, l'installatore
usa sempre questo supporto. L'ammontare dei dati da scaricare quando si
seleziona un mirror dipende da

<orderedlist>
<listitem><para>

<!--
the tasks you select in the next step of the installation,
-->

quali task saranno scelti nel prossimo passo dell'installazione,

</para></listitem>
<listitem><para>

<!--
which packages are needed for those tasks,
-->

quali pacchetti fanno parte di quei task,

</para></listitem>
<listitem><para>

<!--
which of those packages are present on the CDs or DVDs you have scanned, and
-->

quali di questi pacchetti sono presenti sui CD o DVD analizzati e

</para></listitem>
<listitem><para>

<!--
whether any updated versions of packages included on the CDs or DVDs are
available from a mirror (either a regular package mirror, or a mirror for
security or volatile updates).
-->

se da un mirror (sia un normale mirror per i pacchetti che un mirror con
gli aggiornamenti per la sicurezza o di volatile) sono disponibili versioni
dei pacchetti aggiornate rispetto a quelle sui CD o DVD.

</para></listitem>
</orderedlist>

</para><para>

<!--
Note that the last point means that, even if you choose not to use a network
mirror, some packages may still be downloaded from the Internet if there is a
security or volatile update available for them and those services have been
configured.
-->

Notare che il significato dell'ultimo punto è che anche quando si sceglie
di non usare un mirror di rete, alcuni pacchetti potrebbero essere comunque
scaricati da Internet qualora siano disponibili aggiornamenti di sicurezza
o da volatile e se questi servizi sono stati configurati.

</para>
    </sect4>
   </sect3>
