<!-- original version: 66809 -->

 <sect1 id="loading-firmware" arch="not-s390">
 <title>Télécharger des microprogrammes (<emphasis>firmware</emphasis>) manquants</title>
<para>

Certains périphériques exigent des microprogrammes pour fonctionner.
Voyez <xref linkend="hardware-firmware"/>. Dans la plupart des cas, le périphérique ne fonctionnera pas
si le microprogramme n'est pas disponible. Parfois les fonctionnalités de base
ne sont pas affectées par l'absence du microprogramme et seules les fonctionnalités
avancées exigent sa présence.

</para><para>

Quand un pilote de périphérique demande un microprogramme qui n'est pas disponible,
l'installateur debian affiche un écran qui propose de télécharger le microprogramme.
Si cette option est choisie, les fichiers du microprogramme ou les paquets contenant ce
microprogramme seront cherchés sur les périphériques disponibles. Une fois trouvé,
le microprogramme sera placé au bon endroit, (<filename>/lib/firmware</filename>), et
le module du pilote sera rechargé.   

</para>
<note><para>

Quels périphériques sont examinés et quels systèmes de fichiers sont reconnus, cela
dépend de l'architecture, de la méthode d'installation et aussi du moment dans le
processus d'installation. Pendant les premières étapes de ce processus, il est probable
que le microprogramme sera correctement chargé depuis une disquette avec un système de fichiers FAT
ou une clé USB.
<phrase arch="x86">Sur les architectures i386 et amd64, les microprogrammes peuvent être chargés sur des cartes
SD ou MMC.</phrase>

</para></note>
<para>

Il est possible d'éviter l'étape du chargement d'un microprogramme si l'on sait
que le périphérique fonctionnera sans microprogramme ou que le périphérique n'est pas
nécessaire pendant l'installation.

</para>


  <sect2><title>Préparer le support</title>
<para>

Les images sur CD officielles ne comportent pas de microprogrammes non libres.
La méthode la plus commune pour télécharger ces microprogrammes est de les placer 
sur un support amovible comme une clé USB.
Cependant on peut trouver des CD non officiels comportant ces microprogrammes 
à l'adresse suivante, <ulink url="&url-firmware-cds;"/>.

Les fichiers du microprogramme ou le paquet les contenant doivent être
dans le répertoire racine ou dans un répertoire nommé <filename>/firmware</filename>
du système de fichiers utilisé (partition de disque dur, disquette, clé USB).
Il est recommandé d'utiliser le système de fichiers FAT car
ce système sera certainement reconnu dans les premières étapes du processus d'installation.

</para><para>

Des archives (<emphasis>tarballs</emphasis> ou fichiers zip) contenant les paquets pour les microprogrammes les plus courants
sont disponibles sur

<itemizedlist>
<listitem><para>
<ulink url="&url-firmware-tarballs;"/>
</para></listitem>
</itemizedlist>

Il suffit de télécharger la bonne version des fichiers et de les placer sur
le système de fichiers du support.


</para><para>

Si le microprogramme voulu n'est pas inclus dans le fichier tar, vous pouvez aussi
trouver des paquets spécifiques dans la section <emphasis>non-free</emphasis> de l'archive.
La liste suivante indique la plupart des microprogrammes disponibles sous forme de paquets.
Elle n'est certainement pas complète et elle peut contenir des paquets qui ne sont pas des microprogrammes.

<itemizedlist>
<listitem><para>
<ulink url="&url-firmware-packages;"/>
</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para>

Il est aussi possible de copier des microprogrammes sous forme de simple fichier sur le support.
Ces fichiers peuvent être pris par exemple sur un système déjà installé ou donnés par
un vendeur de matériel.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Microprogrammes et système installé</title>
<para>

Tout microprogramme chargé pendant l'installation est copié automatiquement
sur le système installé. Dans la plupart des cas, le périphérique qui demandait
le microprogramme fonctionnera correctement une fois la machine relancée sur le nouveau
système installé. Cependant si le système installé utilise une autre version du noyau
que celle utilisée par l'installateur, il existe un risque léger que le microprogramme
ne puisse être chargé, à cause de la différences des versions. 

</para><para>

Si le microprogramme chargé était sous forme de paquet, l'installateur debian
installera aussi ce paquet dans le nouveau système installé et ajoutera 
automatiquement la section <emphasis>non-free</emphasis> de l'archive debian dans
le fichier <filename>sources.list</filename> d'apt. Ainsi le microprogramme sera
automatiquement mis à jour quand une nouvelle version apparaît.  

</para><para>

Si l'étape de chargement du microprogramme a été évitée pendant l'installation,
le périphérique ne fonctionnera pas correctement sur le système installé.
Il faudra installer le microprogramme <emphasis>manuellement</emphasis>.

</para>
<note><para>

Quand le microprogramme provient de simples fichiers, une fois copié sur
le système installé, il ne sera <emphasis>pas</emphasis> automatiquement mis à jour,
sauf s'il existe un paquet correspondant à ce microprogramme et que ce paquet
est installé quand l'installation est terminée.  

</para></note>
  </sect2>
 </sect1>
