<!-- original version: 65198 -->

<chapter id="d-i-intro"><title>Comment utiliser l'installateur &debian; ?</title>

 <sect1><title>Comment fonctionne l'installateur ?</title>
<para>

L'installateur &debian; comprend plusieurs composants qui ont chacun une tâche 
précise à accomplir. Chaque composant pose à l'utilisateur les questions
nécessaires à l'exécution de sa tâche. Chaque question possède une priorité et 
cette priorité est déclarée au démarrage de l'installateur.
</para>
<para>
Pour une installation standard, seules les questions essentielles (priorité
<emphasis>high</emphasis>) sont posées. Ainsi l'installation est grandement
automatisée, avec peu d'interventions de l'utilisateur. Les composants sont
choisis et exécutés automatiquement selon le matériel et selon le type 
d'installation demandée. L'installateur utilise des valeurs par défaut pour les
questions qui ne sont pas posées.
</para>

<para>
Quand survient un problème, l'utilisateur voit un message d'erreur et le menu 
de l'installateur peut s'afficher pour permettre le choix d'une autre action. 
Quand il n'y a pas de problème, l'utilisateur ne voit jamais le menu de 
l'installateur. Il répond simplement aux questions qui lui sont posées par
chaque composant. Les messages concernant des erreurs sérieuses ont une 
priorité <emphasis>critical</emphasis> afin que l'utilisateur les reçoive toujours.
</para>
<para>
On peut modifier les valeurs par défaut utilisées par l'installateur en passant
des paramètres d'amorçage au démarrage de l'installateur. Si, par exemple, vous
préférez configurer vous-même le réseau &mdash; DHCP est utilisé quand c'est 
possible &mdash;, vous pouvez ajouter le paramètre d'amorçage
<userinput>netcfg/disable_dhcp=true</userinput>.
Les paramètres disponibles sont donnés dans la <xref linkend="installer-args"/>. 

</para><para>

Certains utilisateurs préfèrent une interface dotée d'un menu&nbsp;; ils
veulent contrôler chaque étape et ne pas laisser l'installateur agir
automatiquement. Pour utiliser l'installateur dans ce mode manuel, il faut
ajouter le paramètre de démarrage <userinput>priority=medium</userinput>.

</para>
<para>
Si, quand ils sont installés, vous devez passer des paramètres aux modules du 
noyau, vous devrez exécuter l'installateur en mode <emphasis>expert</emphasis>.
Vous pouvez le faire en utilisant la commande <command>expert</command> au
démarrage de l'installateur, ou en ajoutant le paramètre d'amorçage
<userinput>priority=low</userinput>.
Le mode expert permet de contrôler complètement l'installateur.
</para> 

<para condition="gtk">

L'installateur debian propose deux interfaces utilisateur&nbsp;: l'une en mode
texte, l'autre en mode graphique. L'interface en mode texte est utilisée par défaut,
à moins que ne soit choisie l'option <quote>Graphical install</quote> dans le premier
menu d'amorçage. D'autres informations sur le mode graphique se trouvent dans
<xref linkend="graphical"/>.

</para><para condition="not-gtk">

L'installateur debian propose une interface en mode texte. Pour l'instant,
il n'existe pas d'interface en mode graphique.
     
</para><para>

Quand l'affichage de l'installateur se fait en mode caractère,
la souris ne fonctionne pas.
Voici les touches qui servent à naviguer dans les différents menus.
La flèche <keycap>droite</keycap> ou la touche <keycap>Tab</keycap> 
servent à avancer dans les sélections ou les boutons affichés, et la flèche
<keycap>gauche</keycap> ou la touche 
<keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Tab</keycap></keycombo>, à reculer.
Les flèches <keycap>haut</keycap> et <keycap>bas</keycap> sélectionnent
des éléments dans une liste déroulante, et déroulent aussi la liste. De plus,
pour les longues listes, taper une lettre déroulera la liste jusqu'à une
section qui possèdent des éléments commençant par cette lettre&nbsp;; vous 
pouvez utiliser les touches <keycap>Pg-Up</keycap> et <keycap>Pg-Down</keycap>
pour parcourir la liste selon les sections. La touche <keycap>Espace</keycap>
sélectionne les éléments de type checkbox. Activez les choix avec
&enterkey;.

</para><para>

Certains dialogues peuvent proposer une aide. Si cette aide est
disponible, cela sera indiqué sur la ligne du bas de l'écran.
Le contenu de cette aide peut être affiché en pressant la touche
<keycap>F1</keycap>.

</para><para arch="s390">

Les S/390 ne connaissent pas les consoles virtuelles. Vous pouvez ouvrir une 
seconde et une troisième session ssh pour visualiser les journaux 
décrits ci-dessous.

</para><para>

Le journal de l'installation et les messages d'erreur sont redirigés vers la quatrième console.
Vous pouvez y accéder en pressant 
<keycombo><keycap>Left Alt</keycap><keycap>F4</keycap></keycombo> 
(il faut garder la touche <keycap>Alt</keycap> enfoncée pendant que vous appuyez 
sur la touche de fonction <keycap>F4</keycap>). Revenez sur le processus
d'installation avec 
<keycombo><keycap>Left Alt</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo>.

</para><para>

Ces messages se retrouvent aussi dans
<filename>/var/log/syslog</filename>. Après l'installation, ce
journal est copié dans <filename>/var/log/installer/syslog</filename>
sur votre nouveau système. D'autres messages d'installation se trouvent,
pendant l'installation, dans le fichier
<filename>/var/log/</filename>, et, quand la
machine a démarré le nouveau système, ces messages se trouvent dans
<filename>/var/log/installer/</filename>.

</para>
 </sect1>


  <sect1 id="modules-list"><title>Introduction aux composants</title>
<para>

Voici une liste des composants de l'installateur, avec une brève description
des buts de chacun d'eux. Des précisions sur leur utilisation se trouvent
dans <xref linkend="module-details"/>.

</para>

<variablelist>
<varlistentry>

<term>Le menu principal</term><listitem><para>

Affiche la liste des composants pendant les opérations de l'installateur et
lance le composant qui a été choisi. Les questions du menu principal ont la
priorité <emphasis>medium</emphasis> (moyenne), et si la priorité que vous avez choisie est 
<emphasis>high</emphasis> (haute) ou <emphasis>critical</emphasis> (critique)
(<emphasis>high</emphasis>, par défaut), vous ne verrez pas le menu. Quand une erreur se 
produit, qui demande votre intervention, la priorité de la question peut être
abaissée temporairement pour vous permettre de résoudre le problème, et dans 
ce cas, le menu apparaît.
</para>
<para>
Depuis le composant en cours, vous pouvez revenir au menu principal en 
sélectionnant plusieurs fois le bouton &BTN-GOBACK;.
</para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>

<term>localechooser</term><listitem><para>

Ce programme permet à l'utilisateur de choisir des paramètres régionaux pour l'installation
et le système à installer : la langue, le pays et les <emphasis>locales</emphasis>.
L'installateur affiche ses messages dans la langue choisie ; si la traduction
des messages dans cette langue n'est pas complète, certains messages
seront affichés en anglais.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>console-setup</term><listitem><para>

Ce programme affiche une liste des cartes clavier. 

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>hw-detect</term><listitem><para>

Ce programme détecte automatiquement la plupart des éléments matériels du système, les
cartes réseau, les disques, les cartes PCMCIA.
</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>cdrom-detect</term><listitem><para>

Ce programme recherche et monte les cédéroms pour l'installation de &debian;.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>netcfg</term><listitem><para>

Ce programme configure la connexion réseau pour la communication sur internet.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>iso-scan</term><listitem><para>

Ce programme recherche les fichiers ISO qui se trouvent sur des disques durs.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>choose-mirror</term><listitem><para>

Ce programme affiche une liste des miroirs de l'archive &debian;. L'utilisateur peut
choisir la source des paquets à installer. 

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>cdrom-checker</term><listitem><para>

Ce programme vérifie l'intégrité des cédéroms. Ainsi l'utilisateur peut s'assurer que
le cédérom d'installation n'est pas corrompu.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>lowmem</term><listitem><para>

Lowmem essaie de détecter les systèmes qui ont peu de mémoire et s'arrange
pour supprimer les programmes non indispensables de l'installateur, au prix de
certaines fonctionnalités.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>anna</term><listitem><para>

<emphasis>Anna's Not Nearly APT</emphasis>. C'est un programme qui installe
les paquets qui ont été récupérés sur le miroir choisi.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>user-setup</term><listitem><para>

Ce programme permet la création du mot de passe pour le superutilisateur
(<emphasis>root</emphasis>) et l'ajout d'un utilisateur ordinaire.

</para></listitem>
</varlistentry>
 <varlistentry>

<term>clock-setup</term><listitem><para>

Ce programme contrôle le réglage de l'horloge (UTC ou non).

</para></listitem>
</varlistentry>
 <varlistentry>

<term>tzsetup</term><listitem><para>

Ce programme permet de choisir le fuseau horaire à partir du lieu indiqué précédemment.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partman</term><listitem><para>

Ce programme permet de partitionner les disques du système, de créer les
systèmes de fichiers sur les partitions et de monter ces partitions.
Il possède d'autres fonctionnalités intéressantes comme son mode
automatique ou la gestion des volumes logiques (LVM).
C'est le partitionneur principal de &debian;.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>


<term>partitioner</term><listitem><para>

Ce programme permet de partitionner les disques du système.
Un partitionneur approprié à l'architecture de votre système est choisi.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>partconf</term><listitem><para>

Ce programme affiche la liste des partitions et crée les systèmes de fichiers sur les
partitions choisies selon les instructions de l'utilisateur.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>lvmcfg</term><listitem><para>
Ce programme aide l'utilisateur dans sa configuration du
<firstterm>gestionnaire de volumes logiques</firstterm>
<emphasis>(LVM, Logical Volume Manager)</emphasis>.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>mdcfg</term><listitem><para>

Ce programme permet la configuration d'un <firstterm>RAID</firstterm> logiciel
<emphasis>(Redundant Array of Inexpensive Disks)</emphasis>. Ce RAID logiciel est
supérieur à celui des contrôleurs IDE qu'on trouve sur les cartes mère récentes.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>base-installer</term><listitem><para>

Ce programme installe l'ensemble des programmes de base qui permettront
le fonctionnement de l'ordinateur sous &debian-gnu; après le redémarrage.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>apt-setup</term><listitem><para>

Ce programme configure apt à partir d'informations tirées du
support d'installation.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>pkgsel</term><listitem><para>

Ce programme utilise le logiciel <classname>tasksel</classname> pour sélectionner et installer
des logiciels supplémentaires.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>os-prober</term><listitem><para>

Ce programme détecte les systèmes d'exploitation présents sur le système et
passe cette information au programme bootloader-installer&nbsp;; celui-ci 
vous donne
la possibilité d'ajouter ces systèmes au menu des programmes d'amorçage.
Ainsi vous pourrez choisir, au moment du démarrage, quel système lancer.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>bootloader-installer</term><listitem><para>

Ce programme installe un programme d'amorçage sur le disque choisi&nbsp;;
c'est nécessaire pour démarrer &arch-kernel; sans lecteur de disquette ou sans cédérom.
Beaucoup de programmes d'amorçage permettent de choisir le système 
d'exploitation que l'on veut lancer au démarrage de la machine.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>shell</term><listitem><para>

Ce programme permet d'exécuter un interpréteur de commandes, à partir du menu 
ou dans la deuxième console.

</para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term>save-logs</term><listitem><para>

Ce programme permet d'enregistrer des informations sur une disquette,
un réseau, un disque dur, etc. quand quelque chose se passe mal&nbsp;; 
ainsi on peut par la suite envoyer des 
informations précises aux développeurs &debian;.

</para></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

 </sect1>

&using-d-i-components.xml;
&loading-firmware.xml;

</chapter>

