<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 58649 -->

   <sect3 id="pkgsel">
   <title>Software auswählen und installieren</title>

<para>

Während des Installationsprozesses wird Ihnen die Möglichkeit geboten,
zusätzliche Software zur Installation auszuwählen. Statt aber einzelne
Programme aus den &num-of-distrib-pkgs; derzeit verfügbaren Paketen
herauszusuchen, zielt dieser Punkt der Installation mehr darauf ab,
aus vorbereiteten Software-Zusammenstellungen die auszuwählen, die den
künftigen Aufgaben des Rechners am nächsten kommen.

</para><para>

<!-- TODO: Should explain popcon first -->

Sie können dazu zunächst Programmgruppen (<emphasis>tasks</emphasis>)
auswählen, die Sie installieren möchten, und anschließend noch einzelne
Pakete hinzufügen. Diese Programmgruppen repräsentieren eine lockere
Zusammenstellung von verschiedenen Aufgaben oder Dingen, die Sie mit
Ihrem Computer erledigen können, wie <quote>Desktop-Umgebung</quote>
(Arbeitsplatzrechner), <quote>Web-Server</quote> (Inhalte für das
Internet bereitstellen) oder <quote>Druck-Server</quote> (Drucken
und Druckmanagement) <footnote>

<para>

Sie sollten wissen, dass der Installer lediglich das Programm
<command>tasksel</command> aufruft, in dem dann diese Liste angezeigt
wird. <command>tasksel</command> kann auch nach der Installation jederzeit
aufgerufen werden, um
weitere Pakete zu installieren (oder sie zu entfernen), oder Sie benutzen
ein feinkörnigeres Werkzeug wie <command>aptitude</command>.
Wenn Sie ein bestimmtes einzelnes Paket suchen, nachdem die
Installation abgeschlossen ist, führen Sie einfach <userinput>aptitude install
<replaceable>package</replaceable></userinput> aus, wobei
<replaceable>package</replaceable> der Name des Pakets ist, das Sie
suchen.

</para>

</footnote>. <xref linkend="tasksel-size-list"/> gibt eine Übersicht über
den erforderlichen Speicherplatz für die verschiedenen Programmgruppen.

</para><para>

Einige der Programmgruppen sind unter Umständen vorgewählt, abhängig von
der Charakteristik des Rechners, den Sie installieren. Falls Sie mit der
Vorauswahl nicht zufrieden sind, können Sie sie ändern. Sie können sich
sogar entscheiden, an dieser Stelle gar keine Programmgruppen zu installieren.

</para>
<tip><para>

In der Standard-Benutzeroberfläche des Installers können Sie die Leertaste
benutzen, um den Auswahlzustand der Programmgruppen zu ändern.

</para></tip>
<note><para>

Falls Sie nicht eine der speziellen KDE- oder Xfce/LXDE-CDs zur Installation
verwenden, wird mit der Programmgruppe <quote>Arbeitsplatzrechner</quote>
die GNOME-Desktop-Umgebung installiert.

</para><para>

Es ist nicht möglich, während der Installation interaktiv eine andere
Arbeitsplatz-Umgebung auszuwählen. Allerdings ist es trotzdem möglich, den
Installer anzuweisen, KDE statt der Gnome-Umgebung zu installieren, und
zwar mittels Voreinstellung (siehe <xref linkend="preseed-pkgsel"/>) oder
indem Sie beim Start des Installers am Boot-Prompt
<literal>desktop=kde"</literal> angeben. Alternativ dazu kann mit
<literal>desktop=xfce</literal> oder <literal>desktop=lxde</literal>
eine der ressourcen-schonenderen Arbeitsplatz-Umgebungen Xfce oder LXDE
ausgewählt werden.

</para><para arch="x86">

Einige CD-Images (Businesscard, Netinst und DVD) erlauben auch die Auswahl
der gewünschten Arbeitsplatzumgebung über das grafische Boot-Menü. Wählen
Sie den Punkt <quote>Advanced options</quote> aus dem Hauptmenü und suchen
Sie dort nach <quote>Alternative desktop environments</quote>.

</para><para>

Beachten Sie aber, dass dies nur funktionieren wird, wenn die Pakete, die
für die gewünsche Arbeitsplatz-Umgebung benötigt werden, auch verfügbar sind.
Wenn Sie von einer
einzelnen Komplett-CD installieren, müssen die Pakete von einem
Spiegel-Server heruntergeladen werden, da die meisten benötigten Pakete
nur auf den erweiterten CD-Images enthalten sind. KDE, Xfce oder LXDE auf
diesem Weg zu installieren sollte gut funktionieren, wenn Sie von
einem DVD-Image oder mit einer anderen Installationsmethode
(Businesscard- oder Netinst-CD, Netboot ...) installieren.

</para></note>
<para>

Die verschiedenen Server-Programmgruppen installieren grob gesagt folgende
Software.
DNS-Server: <classname>bind9</classname>;
Datei-Server: <classname>samba</classname>, <classname>nfs</classname>;
Mail-Server: <classname>exim4</classname>, <classname>spamassassin</classname>,
<classname>uw-imap</classname>;
Print-Server: <classname>cups</classname>;
SQL-Datenbank: <classname>postgresql</classname>;
Web-Server: <classname>apache2</classname>.

</para><para>

Die Programmgruppe <quote>Standard-System</quote> wird jedes Paket mit der
Priorität <quote>standard</quote> installieren. Dazu gehören viele
grundsätzliche Werkzeuge, die normalerweise auf einem Linux- oder Unix-System
vorhanden sind. Sie sollten diese Gruppe angewählt lassen, außer Sie wissen,
was Sie tun und möchten ein absolut minimalistisches System.

</para><para>

Wenn Sie bei der Sprachauswahl eine andere Standard-Locale als <quote>C</quote>
ausgewählt haben, wird <command>tasksel</command> überprüfen, ob
für diese Locale irgendwelche Lokalisierungs-Programmgruppen definiert sind.
Falls dies der Fall ist, wird automatisch versucht, die entsprechenden
Lokalisierungspakete zu installieren. Dazu gehören zum Beispiel Pakete, die
Wortlisten oder spezielle Schriftarten für Ihre Sprache enthalten. Falls eine
Arbeitsplatz-Umgebung zur Installation ausgewählt wurde, werden auch die
passenden Lokalisierungspakete dazu installiert (falls solche verfügbar sind).

</para><para>

Wenn Sie die gewünschten Programmgruppen ausgewählt haben, drücken Sie
&BTN-CONT;. <command>aptitude</command> wird jetzt alle Pakete, die zu
den gewählten Programmgruppen gehören, installieren. Wenn ein Programm zusätzliche
Informationen vom Benutzer benötigt, werden Sie während dieses
Installationsschrittes danach gefragt.

</para><para>

Sie sollten beachten, dass besonders die Programmgruppe Arbeitsplatzrechner
sehr groß ist. Speziell wenn Sie von einer normalen CD-ROM installieren und
zusätzlich Pakete, die dort nicht enthalten sind, von einem Spiegel-Server
beziehen, muss der Installer unter Umständen sehr viele Pakete über das
Netzwerk herunterladen. Falls Sie eine relativ langsame Internetverbindung
haben, kann dies recht lange dauern. Es gibt keine Möglichkeit, die
Installation der Pakete abzubrechen, wenn sie einmal gestartet ist.
 
 </para><para>

Sogar wenn Pakete auf der CD-ROM enthalten sind, könnte der Installer sie
trotzdem über das Internet herunterladen, wenn die auf dem Spiegel-Server
verfügbare Version neuer ist als die auf der CD-ROM. Falls Sie die
Stable-Distribution installieren, kann dies vorkommen, wenn eine
Zwischen-Aktualisierung von Stable stattgefunden hat (ein sogenanntes
Point-Release; hierbei werden Pakete aktualisiert, um Sicherheitslücken
oder gravierende Fehler zu beheben). Falls Sie Testing installieren, kann dies
passieren, wenn Sie ein älteres CD-Image verwenden.

</para>
   </sect3>
