<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 50618 -->

   <sect3 id="user-setup-root">
   <title>Das Root-Passwort setzen</title>

<!-- TODO: Document sudo setup (no root password); medium/low prio only -->

<para>

Der <emphasis>root</emphasis>-Zugang wird auch
<emphasis>Super-User</emphasis> genannt; es ist ein Benutzerzugang, der alle
Sicherheitsvorkehrungen auf Ihrem System umgeht. Der root-Zugang sollte
nur zur Systemadministration genutzt werden und dabei nicht länger als
unbedingt nötig.

</para><para>

Jedes Passwort, das Sie festlegen, sollte mindestens 6 Zeichen lang
sein und sowohl Groß- und Kleinbuchstaben wie auch Sonderzeichen
enthalten. Seien Sie besonders sorgsam, wenn Sie das root-Passwort
festlegen, da dies ein sehr mächtiger Zugang ist. Vermeiden Sie
Wörter, die in Lexika vorkommen und verwenden Sie keine
persönlichen Informationen, die man erraten könnte.

</para><para>

Falls irgend jemand Ihnen sagt, er bräuchte Ihr root-Passwort, seien Sie
besonders auf der Hut. Sie sollten normalerweise niemals Ihr root-Passwort
herausgeben, es sei denn, Sie verwalten einen Rechner mit mehreren
Systemadministratoren.

</para>
  </sect3>

  <sect3 id="make-normal-user">
  <title>Einen normalen Benutzer anlegen</title>

<para>

Das System fragt Sie an diesem Punkt, ob Sie einen normalen
Benutzerzugang anlegen möchten. Dies sollte Ihr hauptsächlicher
persönlicher Login sein. Sie sollten <emphasis>nicht</emphasis>
den root-Zugang für die tägliche Arbeit oder als persönlichen
Login benutzen.

<!-- Note: it only _asks_ at medium/low priority -->

</para><para>

Warum nicht? Nun, ein Grund, keine Root-Privilegien zu nutzen, ist der,
dass man als Superuser leicht irreparable Schäden anrichten kann! Ein
anderer ist, dass Sie Gefahr laufen könnten, ein Trojanisches Pferd zu
starten &ndash; das ist ein Programm, das sich die Superuser-Rechte
zunutze macht, um die Sicherheit Ihres System hinter Ihrem Rücken zu
kompromittieren. Jedes gute Buch über die Administration eines Unix-Systems
wird dieses Thema detaillierter behandeln &ndash; Sie sollten eines lesen,
wenn dies Neuland für Sie ist.

</para><para>

Sie werden nach dem vollen Namen des Benutzers gefragt. Danach wird ein
Name für den Benutzerzugang verlangt. Grundsätzlich ist Ihr Vorname oder
etwas ähnliches hier gut geeignet; deshalb ist dieser auch die
Standardvorgabe. Dann müssen sie noch ein Passwort für diesen Zugang angeben.

</para><para>

Wenn Sie zu irgendeinen Zeitpunkt nach der Installation einen weiteren
Benutzer anlegen möchten, benutzen Sie das <command>adduser</command>-Kommando.

</para>
   </sect3>
