<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 61286 -->
<!-- updated 56425:56442 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2008.11.10 -->
<!-- updated 56442:61286 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2010.05.17 -->

   <sect3 arch="x86">
   <title>Particionando o pendrive USB</title>
<para>

Nós mostraremos como configurar um pendrive para usar a primeira
partição ao invés de todo o dispositivo.

</para><note><para>

Como a maioria dos dispositivos pendrive USB vêm pré-configurados com
uma única partição FAT16, você provavelmente não precisará reparticionar
ou reformatar o pendrive. Se tiver que fazer isto, use o
<command>cfdisk</command> ou qualquer outra ferramenta de particionamento
para criar uma partição FAT16<footnote>

<para>
Não esqueça de marcar a partição como inicializável (<quote>bootable
flag</quote>).
</para>

</footnote>e então crie o sistema de arquivos usando:

<informalexample><screen>
# mkdosfs /dev/<replaceable>sdX1</replaceable>
</screen></informalexample>

Tome o cuidado de usar o nome de dispositivo correto para o pendrive USB.
O comando <command>mkdosfs</command> está no pacote &debian;
<classname>dosfstools</classname>.

</para></note><para>

Para iniciar o kernel após a inicialização do pendrive USB,
nós precisaremos colocar um gerenciador de inicialização no pendrive.
Embora qualquer gerenciador de inicialização
(e.g. <classname>lilo</classname>) deva funcionar, é conveniente usar
o <classname>syslinux</classname> pois ele usa uma partição FAT16
e pode ser reconfigurado apenas editando um arquivo texto.
Qualquer sistema operacional que ofereça suporte a sistema de arquivos FAT
poderá ser usado para fazer alterações na configuração do gerenciador
de inicialização.

</para><para>

Para colocar o <classname>syslinux</classname> em uma partição FAT16 de
seu pendrive USB, instale os pacotes <classname>syslinux</classname> e
<classname>mtools</classname> em seu sistema e execute:

<informalexample><screen>
# syslinux /dev/<replaceable>sdX1</replaceable>
</screen></informalexample>

Novamente, tome o cuidado de usar o nome de dispositivo correto. A partição
não deverá estar montada ao iniciar o <command>syslinux</command>.
Este processo grava um setor de inicialização na partição e cria um
arquivo <filename>ldlinux.sys</filename> que contém o código do
gerenciador de inicialização.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="x86">
   <title>Adicionando a imagem do instalador</title>
<para>

Monte a partição
(<userinput>mount /dev/<replaceable>sdX1</replaceable> /mnt</userinput>)
e copie os seguintes arquivos de imagem do instalador para o pendrive:

<itemizedlist>
<listitem><para>

<filename>vmlinuz</filename> ou <filename>linux</filename> (binário do kernel)

</para></listitem>
<listitem><para>

<filename>initrd.gz</filename> (imagem inicial <quote>ramdisk</quote>)

</para></listitem>
</itemizedlist>

Você pode escolher entre a versão tradicional ou a versão gráfica do
instalador. A última pode ser encontrada no subdiretório
<filename>gtk</filename>. Se você quer renomear os arquivos, por favor,
note que o <classname>syslinux</classname> só pode processar nomes de
arquivos DOS (8.3).

</para><para>

Na sequência, você deverá criar um arquivo de configuração
<filename>syslinux.cfg</filename> que, no mínimo, deverá conter as
duas linhas a seguir (mude o nome do binário do kernel para
<quote><filename>linux</filename></quote> se você usou uma imagem
<filename>netboot</filename>):

<informalexample><screen>
default vmlinuz
append initrd=initrd.gz
</screen></informalexample>

Para o instalador gráfico você deverá adicionar
<userinput>vga=788</userinput> à segunda linha.

</para><para>

Se você usou uma imagem <filename>hd-media</filename>, agora você deverá
copiar uma imagem ISO do &debian;<footnote>
       
<para>
Você pode usar uma imagem <quote>businesscard</quote>, <quote>netinst</quote>
ou CD (veja <xref linkend="official-cdrom"/>). Certifique-se de optar por uma
que caiba. Note que a imagem
<quote>netboot <filename>mini.iso</filename></quote> não é usável para este
propósito.
</para>

</footnote> no pendrive. Quando você tiver terminado, desmonte o pendrive USB
(<userinput>umount /mnt</userinput>).

</para>
   </sect3>
