<!-- $Id: create-floppy.xml 65135 2010-10-24 11:02:21Z mck-guest $ -->
<!-- original version: 64916 -->

 <sect1 condition="supports-floppy-boot" id="create-floppy">
 <title>Zápis obrazů disků na diskety</title>
<para>

Zavádění z disket se obvykle používá jako poslední možnost na
počítačích, které neumí zavést instalační systém jinými prostředky
(např. z CD, USB nebo sítě).

</para><para arch="powerpc">

Na Macích s disketovými USB mechanikami zavádění selže.

</para><para>

Obrazy disků představují úplný obsah disket v
<emphasis>syrové</emphasis> formě. Soubory, jako je
např. <filename>boot.img</filename>, nelze na disketu jednoduše
nakopírovat - jejich zápis se provádí speciálním programem
<emphasis>přímo</emphasis> do sektorů na disketě.

</para><para>

Příprava disket se liší systém od systému. Tato kapitola se zabývá
přípravou disket pod různými operačními systémy.

</para><para>

Před vytvořením disket si musíte stáhnout jejich obrazy z některého
zrcadla &debian;u, jak je popsáno v <xref linkend="downloading-files"/>.
<phrase arch="i386">Pokud již máte instalační CD nebo DVD, je možné,
že jsou příslušné obrazy umístěny právě tam.</phrase>

</para><para>

Až budete mít diskety vytvořené, raději je ochraňte před neúmyslným
přepsáním (nastavte mechanický přepínač do pozice zamknuto).

</para>

  <sect2>
  <title>Zápis disket pod Linuxem nebo jiným unixovým systémem</title>
<para>

Přímý zápis na diskety může většinou provádět pouze uživatel root.
Založte do mechaniky prázdnou disketu a příkazem

<informalexample><screen>
<prompt>dd</prompt> <userinput>if=<replaceable>soubor</replaceable> of=/dev/fd0 bs=1024 conv=sync ; sync</userinput>
</screen></informalexample>

zapište <replaceable>soubor</replaceable> na disketu.
<filename>/dev/fd0</filename> bývá označení disketové jednotky. (Na
systému Solaris je to <filename>/dev/fd/0</filename>).
Disketu vyjměte až po zhasnutí kontrolky na mechanice, protože příkaz
<command>dd</command> vám může vrátit příkazový řádek, ještě než
systém dokončí zápis souboru. Na některých systémech lze
vyjmout disketu z mechaniky pouze softwarově. (Solaris má pro tento
účel příkaz <command>eject</command>.)

</para><para>

Některé systémy se snaží automaticky připojit disketu, jakmile ji
vložíte do mechaniky. Abyste mohli na disketu zapisovat
<emphasis>přímo</emphasis>, budete muset tuto funkci vypnout.
Postup se bohužel liší systém od systému, takže se na podrobnosti
vyptejte svého systémového administrátora. Například na Solarisu
musíte pro přímý přístup k disketě obejít volume management: Nejprve
se programem <command>volcheck</command> (nebo ekvivalentním příkazem
ve správci souborů) ujistěte, že disketa je připojená. Poté normálně
použijte výše zmíněný příklad s programem <command>dd</command>, pouze
<filename>/dev/fd0</filename> nahraďte za
<filename>/vol/rdsk/<replaceable>nazev_diskety</replaceable></filename>,
kde <replaceable>nazev_diskety</replaceable> je jméno diskety, jaké
jste jí přiřadili při formátování. (Nepojmenované diskety mají
standardní jméno <filename>unnamed_floppy</filename>.)

</para><para arch="powerpc">

Na powerpc vysunete disketu příkazem <command>eject</command> (možná
jej budete muset doinstalovat).

</para>

  </sect2>

&floppy-i386.xml; <!-- can be used for other arches -->
&floppy-powerpc.xml;

 </sect1>

