<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 65801 -->

  <sect2 id="network-console">
  <title>Instal·lació a través de la xarxa</title>

<para arch="not-s390">

Un dels components més interessants és
<firstterm>network-console</firstterm>. Permet realitzar una bona part
de la instal·lació per xarxa, via SSH. L'ús de la xarxa implica
que haureu de seguir els primers passos de la instal·lació des de la
consola, almenys fins a tenir configurada la xarxa (tot i que podeu
automatitzar també aquesta part, <xref linkend="automatic-install"/>).

</para><para arch="not-s390">

Aquest component no es carrega al menú principal de la instal·lació
predeterminada, s'ha de fer explícitament.

Si esteu instal·lant des de CD, haureu d'arrencar amb prioritat mitja o
bé triar <guimenuitem>Carrega components de l'instal·lador des d'un
CD</guimenuitem> al menú principal d'instal·lació, i seleccionar
<guimenuitem>network-console: Continua la instal·lació remotament
utilitzant SSH</guimenuitem> a la llista de components addicionals.

</para><para arch="s390">

Per a instal·lacions a &arch-title;, aquest és el mètode predeterminat
després de configurar la xarxa.

</para><para>

<phrase arch="not-s390">Després de seleccionar aquesta nova entrada,
haureu</phrase><phrase arch="s390">Haureu</phrase> d'introduir
una contrasenya nova, que s'utilitzarà per connectar al sistema
d'instal·lació i per a la seva confirmació. Això és tot. A
continuació veureu una pantalla d'entrada que us instruirà a entrar
remotament com a usuari <emphasis>installer</emphasis> i la contrasenya
que acabeu de proporcionar. Un altre detall important que s'ha de tenir
en compte en aquest punt és l'empremta digital del sistema. Caldrà
transferir-la de manera segura a la persona encarregada de continuar amb
la instal·lació remota.

</para><para>

Si decidiu continuar la instal·lació localment, sempre podeu prémer
&enterkey;, que us tornarà al menú principal, on novament podreu
seleccionar un altre component.

</para><para>

Tornem ara a l'altra banda del cable. En primer lloc, és necessari
que configureu el vostre terminal per a UTF-8, ja que aquesta és la
codificació que utilitza el sistema d'instal·lació. Si no ho feu,
la instal·lació remota encara serà possible, però segurament certs
diàlegs o caràcters no es visualitzaran correctament. Establir una
connexió amb el sistema d'instal·lació és tan fàcil com teclejar:

<informalexample><screen>
<prompt>$</prompt> <userinput>ssh -l installer <replaceable>ordinador_a_instal·lar</replaceable></userinput>
</screen></informalexample>

On <replaceable>ordinador_a_instal·lar</replaceable> és el nom o
l'adreça IP de l'ordinador que s'està instal·lant. Abans de fer
l'entrada de debò, es mostrarà l'empremta digital del sistema remot,
i haureu de confirmar que és correcta.

</para><note><para>

El servidor <command>ssh</command> de l'instal·lador no envia paquets
<quote>keep-alive</quote> en la seva configuració predeterminada. En principi
una connexió al sistema que s'està instal·lant hauria de mantenir-se oberta
indefinidament. Tanmateix, en certes situacions &mdash; depenent de la
configuració de la xarxa local &mdash; és possible que es perdi la connexió
després d'un cert període d'inactivitat. Un cas típic en que això pot passar
és quan hi ha algun tipus de NAT (<quote>Network Address Translation</quote>,
traducció de l'adreça de xarxa) entre el client i el sistema que s'està
instal·lant. Depenent del punt de la instal·lació en que es perdi la connexió,
podreu continuar o no després de tornar a connectar.

</para><para>

Podeu evitar aquest tipus de desconnexions afegint l'opció
<userinput>-o&nbsp;ServerAliveInterval=<replaceable>valor</replaceable></userinput>
quan comenceu la connexió <command>ssh</command>, o afegint la mateixa opció
al fitxer de configuració de l'<command>ssh</command>. Fixeu-vos, però, que en
alguns casos afegir aquesta opció també pot <emphasis>causar</emphasis> la
pèrdua de la connexió (per exemple, si els paquets <quote>keep-alive</quote>
s'envien durant un breu tall de la xarxa, del qual <command>ssh</command>
s'hauria recuperat altrament), així que només s'hauria d'utilitzar quan sigui
necessari.

</para></note>

<note><para>

Si instal·leu molts ordinadors alhora i casualment tenen la mateixa
adreça IP o el mateix nom, <command>ssh</command> rebutjarà la
connexió. El problema és que hi haurà empremtes digitals diferents
per a un mateix identificador, fet que normalment s'interpreta com un
atac. Si esteu segurs que no és el cas, esborreu la línia corresponent
del fitxer <filename>~/.ssh/known_hosts</filename><footnote>

<para>
L'ordre següent esborrarà una entrada existent corresponent a un ordinador:
<command>ssh-keygen -R &lt;<replaceable>nom</replaceable>|<replaceable>adreça&nbsp;IP</replaceable>&gt;</command>.
</para>

</footnote> i torneu a intentar-ho.

</para></note><para>

Després d'entrar, veureu la pantalla inicial, des d'on teniu dos
possibilitats anomenades <guimenuitem>Inicia el menú</guimenuitem>
i <guimenuitem>Inicia un intèrpret d'ordres</guimenuitem>. La primera
us durà al menú principal de l'instal·lador, on podreu continuar la
instal·lació normalment. L'altra, iniciarà un intèrpret d'ordres des
del que podreu examinar, i potser arreglar, el sistema remot. Només
hauríeu de començar una sessió SSH per al menú d'instal·lació,
però podeu iniciar més intèrprets d'ordres.

</para><warning><para>

Després d'iniciar la instal·lació remotament sobre SSH, no hauríeu
de tornar a la sessió que hi ha a la consola local. Podria corrompre's
la base de dades que manté la configuració del nou sistema. Això
pot provocar alhora problemes al sistema instal·lat, o fins i tot que
la instal·lació no finalitzi correctament.

</para></warning>

  </sect2>
