<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 56326 -->

   <sect3 id="shell">
   <title>Utilització de l'intèrpret d'ordres i visualització dels
   fitxers de registre</title>

<para>

Hi ha diversos mètodes que podeu utilitzar per obtenir un
intèrpret d'ordres mentre executeu l'instal·lador. En la
majoria de sistemes, i si no esteu instal·lant sobre consola
sèrie, el més fàcil és canviar a la segona <emphasis>consola
virtual</emphasis> prement <keycombo><keycap>Alt Esquerre</keycap>
<keycap>F2</keycap></keycombo><footnote>

<para>
És a dir: premeu la tecla <keycap>Alt</keycap> que hi ha a la part
esquerra de la <keycap>barra espaiadora</keycap> i la tecla de funció
<keycap>F2</keycap> al mateix temps.
</para>

</footnote> (en un teclat Mac, <keycombo><keycap>Option</keycap>
<keycap>F2</keycap></keycombo>). Utilitzeu <keycombo><keycap>Alt
Esquerre</keycap> <keycap>F1</keycap></keycombo> per tornar a
l'instal·lador.

</para><para condition="gtk">

Per a l'instal·lador gràfic vegeu també  <xref linkend="gtk-using"/>.

</para><para>

Si no podeu canviar de consola, també teniu l'opció <guimenuitem>Executa
un intèrpret d'ordres</guimenuitem> al menú principal, que serveix
precisament per a iniciar un intèrpret d'ordres. Podeu tornar al menú
principal des de la major part dels quadres de diàleg emprant el botó
&BTN-GOBACK; una o més vegades. Introduïu <userinput>exit</userinput> per
tancar l'intèrpret i tornar a l'instal·lador.

</para><para>

En aquest moment heu arrencat des del disc RAM, per tant el conjunt
d'utilitats Linux que teniu disponibles és limitat. Podeu veure
els programes a que hi ha amb l'ordre <command>ls /bin /sbin /usr/bin
/usr/sbin</command> o bé teclejant <command>help</command>. L'intèrpret
d'ordres és un clon de Bourne shell anomenat <command>ash</command> i
disposa d'algunes característiques molt pràctiques, com l'autocompleció
i l'historial.

</para><para>

Per editar i veure fitxers, utilitzeu l'editor de text
<command>nano</command>. Podeu trobar els fitxers de registre del sistema
d'instal·lació al directori <filename>/var/log</filename>.

</para>
<note><para>

Encara que des d'un intèrpret podeu fer pràcticament qualsevol cosa
que les ordres us permetin, aquesta opció està disponible només per
si alguna cosa surt malament o per a depuració.

</para><para>

Fer coses manualment des de l'intèrpret pot interferir en el
procés d'instal·lació, i això pot produir errors o acabar en una
instal·lació incompleta. En particular, hauríeu de deixar sempre que
sigui l'instal·lador qui activi la partició d'intercanvi i no fer-ho
vosaltres manualment.

</para></note>
   </sect3>
