<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 56326 -->

 <sect1 id="mount-encrypted-volumes">
 <title>Muntar volums xifrats</title>

<para>

Si heu creat volums xifrats a la instal·lació i els heu assignat
punts de muntatge, se us preguntarà que introduïu la contrasenya per
cada volum a l'arrencada. El procediment actual canvia lleugerament entre
dm-crypt i loop-AES.

</para>

  <sect2 id="mount-dm-crypt">
  <title>dm-crypt</title>

<para>

A les particions xifrades amb dm-crypt se us mostrarà l'indicador
següent a l'arrencada:

<informalexample><screen>
Arrancant els primers discs xifrats... <replaceable>part</replaceable>_crypt (s'està començant)
Introduïu la contrasenya LUKS:
</screen></informalexample>

A la primera línia de l'indicador, <replaceable>part</replaceable> és el
nom de la partició subjacent, p.ex. sda2 o md0. Us preguntareu probablement
<emphasis>quin és el volum</emphasis> pel qual esteu introduint ara la
contrasenya. És la que es refereix al vostre <filename>/home</filename>? O to
<filename>/var</filename>? Per suposat, si xifreu tan sols un volum,
és fàcil tan sols donant la paraula de pas que heu utilitzat quan heu
configurat el volum. Si heu configurat més d'un volum xifrat a la
instal·lació, us seran útils les notes que heu escrit a l'últim pas de
<xref linkend="partman-crypto"/>. Si no vàreu fer una nota del mapatge
dels <filename><replaceable>part</replaceable>_crypt</filename> i els punt
de muntatge abans, encara podeu trobar-ho a
<filename>/etc/crypttab</filename>
i a <filename>/etc/fstab</filename> del vostre nou sistema.

</para><para>

L'indicador es pot mostrar diferent quan està muntat el sistema de fitxers
arrel xifrat. Açò depen de quin generador de initramfs es va utilitzar per
generar el initrd utilitzat per arrencar el sistema. L'exemple de baix és
per un initrd generat amb <classname>initramfs-tools</classname>:

<informalexample><screen>
Begin: Muntant el <emphasis>sistema de fitxers arrel</emphasis>... ...
Begin: Executant /scripts/local-top ...
Introduïu la contrasenya LUKS:
</screen></informalexample>

</para><para>

No es mostrarà cap caràcter (ni asteriscs) mentre introduïu la contrasenya.
Si introduïu una contrasenya incorrecta, tindreu dos intents més per
corregir-ho. Després del tercer intent, el procés d'arrencada obviarà
aquest volum i continuarà per muntar el pròxim sistema de fitxers. Vegeu
<xref linkend="crypto-troubleshooting"/> per obtenir més informació.

</para><para>

Després d'introduir totes les contrasenyes l'arrencada hauria de continuar
de forma normal.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="mount-loop-aes">
  <title>loop-AES</title>

<para>

A les particions xifrades amb loop-AES voreu l'indicador següent a
l'arrencada:

<informalexample><screen>
Comprovant els sistemes de fitxes loop-encrypted.
Configurant /dev/loop<replaceable>X</replaceable> (/<replaceable>puntdemuntatge</replaceable>)
Contrasenya:
</screen></informalexample>

</para><para>

No es mostrarà cap caràcter (ni asteriscs) mentre introduïu la contrasenya.
Si introduïu una contrasenya incorrecta, tindreu dos intents més per
corregir-ho. Després del tercer intent, el procés d'arrencada obviarà
aquest volum i continuarà per muntar el pròxim sistema de fitxers. Vegeu
<xref linkend="crypto-troubleshooting"/> per obtenir més informació.

</para><para>

Després d'introduir totes les contrasenyes l'arrencada continuarà de forma
normal.

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="crypto-troubleshooting">
  <title>Resolució de problemes</title>

<para>

Si algun volum xifrat no s'ha pogut muntar degut a que s'ha introduït una
contrasenya incorrecta, haureu de muntar-los manualment després de
l'arrencada. Hi ha casos diferents.

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

El primer cas fa referència a la partició arrel. Quan no es munta
correctament, el procés d'arrencada s'aturarà i haureu de reiniciar
l'ordinador per provar altra vegada.

</para></listitem>
<listitem><para>

El cas més senzill és per volums xifrats que contenen dades com és
<filename>/home</filename> o <filename>/srv</filename>. Podeu simplement
muntar-lo manualment després de l'arrencada. Per loop-AES aquest és una
operació d'un pas:

<informalexample><screen>
<prompt>#</prompt> <userinput>mount <replaceable>/mount_point</replaceable></userinput>
<prompt>Password:</prompt>
</screen></informalexample>

on <replaceable>/mount_point</replaceable> hauria de reemplaçar-se pel
directori particular(p.e. <filename>/home</filename>). L'única diferència
de un punt de muntatge normal és que se us demanarà d'introduir la
contrasenya per aquest volum.

</para><para>

Per dm-crypt açò és una mica més difícil. Primer necessitareu registrar
els volums amb <application>device mapper</application> executant:

<informalexample><screen>
<prompt>#</prompt> <userinput>/etc/init.d/cryptdisks start</userinput>
</screen></informalexample>

Açò buscarà a tots els volums anomenats a
<filename>/etc/crypttab</filename> i crearà els dispositius apropiats al
directori <filename>/dev</filename> després d'introduir les contrasenyes
correctes. (Als volums ja registrats no ho farà, així que podeu repetir
aquesta ordre més vegades sense preocupar-se). Després d'un registre
correcte podeu muntar els volums de la forma habitual:

<informalexample><screen>
<prompt>#</prompt> <userinput>mount <replaceable>/mount_point</replaceable></userinput>
</screen></informalexample>

</para></listitem>
<listitem><para>

Si qualsevol volum que continga sistemes de fitxers no crítics no és
muntat (<filename>/usr</filename> o <filename>/var</filename>), el sistema
encara podria arrencar i hauríeu de ser capaços de muntar els volums
manualment com al cas anterior. Però, necessitareu tornar a iniciar alguns
serveis que s'executen al vostre nivell d'execució per defecte ja que és
molt probable que no s'haja engegat. La forma més senzilla d'aconseguir-ho
és canviar al primer nivell d'execució i tornar a entrar amb

<informalexample><screen>
<prompt>#</prompt> <userinput>init 1</userinput>
</screen></informalexample>

a l'interpret d'ordres i prement  <keycombo> <keycap>Control</keycap>
<keycap>D</keycap> </keycombo> quan us demane la contrasenya.

</para></listitem>
</itemizedlist>

  </sect2>
 </sect1>

