<!-- $Id: iso-scan.xml 65135 2010-10-24 11:02:21Z mck-guest $ -->
<!-- original version: 64916 -->

  <sect3 id="iso-scan">
  <title>Hledání instalačního ISO obrazu</title>
<para>

Při instalaci metodou <emphasis>hd-media</emphasis> nastane okamžik,
kdy budete muset instalační program navést k ISO obrazu instalačního
systému &debian;u, na kterém se nachází zbytek instalačních
souborů. Abyste obraz nemuseli hledat ručně, pomůže vám s tímto úkolem
komponenta <command>iso-scan</command>.

</para><para>

<command>iso-scan</command> nejprve připojí všechna bloková zařízení
(např. diskové oblasti), na kterých se nachází známý souborový systém
a poté na nich hledá soubory končící příponou
<filename>.iso</filename> (resp. <filename>.ISO</filename>). Po
nalezení každého iso obrazu si <command>iso-scan</command> zkontroluje
jeho obsah a zjistí, zda se jedná o planý obraz instalačního CD. Pokud
ano, máme vyhráno a instalace může pokračovat. V opačném případě se
hledá další obraz.  Pokud toto hledání neuspěje, ještě není vše
ztraceno. První pokus totiž kvůli rychlosti prohledává pouze kořenový
adresář a první úroveň jeho podadresářů. Tzn. nalezne
<filename>/<replaceable>cokoliv</replaceable>.iso</filename>,
<filename>/data/<replaceable>cokoliv</replaceable>.iso</filename>, ale
ne
<filename>/data/tmp/<replaceable>cokoliv</replaceable>.iso</filename>.

</para><para>

Selhalo-li tedy první hledání, <command>iso-scan</command> se zeptá,
zda chcete spustit důkladnější proces. Tento druhý pokus se nedívá
pouze do nejvyšších adresářů, ale opravdu prohledá celý disk.

</para><para>

Pokud <command>iso-scan</command> neuspěje ani na druhý pokus, vraťte
se zpět do původního operačního systému a zkontrolujte, zda má soubor
správnou příponu (končící na <filename>.iso</filename>), zda je umístěn
na souborovém systému, který umí &d-i; rozpoznat a zda není iso obraz
poškozený (zkontrolujte kontrolní součet). Zkušenější unixoví
uživatelé mohou vše provést bez restartu počítače na druhé konzoli.

</para>
  </sect3>
