<!-- $Id: shell.xml 56327 2008-10-06 23:11:28Z fjp $ -->
<!-- original version: 56326 -->

  <sect3 id="shell">
  <title>Používání shellu a prohlížení logů</title>

<para>

Shell můžete během instalace získat několika způsoby. Pokud zrovna
neinstalujete přes sériovou konzoli, je nejjednodušší se přepnout na
druhou <emphasis>virtuální konzoli</emphasis> klávesami <keycombo>
<keycap>Levý Alt</keycap> <keycap>F2</keycap> </keycombo> (na
macintoshí klávesnici <keycombo> <keycap>Option</keycap>
<keycap>F2</keycap> </keycombo>), kde běží samostatný klon Bourne
shellu nazvaný <command>ash</command>. Zpět do instalátoru se
dostanete klávesovou zkratkou <keycombo> <keycap>Levý Alt</keycap>
<keycap>F1</keycap> </keycombo>.

</para><para condition="gtk">

Používáte-li grafický instalátor, podívejte se též na kapitolu
<xref linkend="gtk-using"/>.

</para><para>

Pokud se nemůžete přepínat mezi virtuálními konzolami, můžete shell
spustit z hlavního menu příkazem <guimenuitem>Spustit
shell</guimenuitem>. Po vykonání potřebných příkazů se zpět do menu
vrátíte příkazem <userinput>exit</userinput>.

</para><para>

V tomto okamžiku běží systém z RAMdisku a nabízí několik základních
unixových nástrojů. Seznam dostupných programů můžete zjistit příkazy
<userinput>ls /bin /sbin /usr/bin /usr/sbin</userinput> a
<userinput>help</userinput>. Shell má některé příjemné vlastnosti
svých větších bratříčků, jako je historie a automatické doplňování
příkazů.

</para><para>

Pro úpravu souborů máte k dispozici textový editor
<command>nano</command>.

</para><para>

Přestože můžete v shellu provádět téměř cokoliv, co vám dostupné
programy umožní, měli byste raději používat menu instalačního programu
&mdash; shell a jeho příkazy jsou zde jen pro případ, že se něco
pokazí. Ruční spouštění příkazů ze shellu totiž může kolidovat s
instalačním procesem. Konkrétně pro inicializaci odkládací oblasti
byste měli použít menu a ne shell, protože instalační program jinak
nepozná, že jste tento krok již provedli.

</para>
  </sect3>
