<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 39644 -->
<!-- translated by Marco Carvalho (macs) 2005.12.30 -->
<!-- revised by Herbert Parentes Fortes Neto (hpfn) 2006.08.06 -->
<!-- revised by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2006.08.21 -->

 <sect1 id="plip" arch="x86">
 <title>Instalando &debian-gnu; por Linha IP Paralela (PLIP)</title>

<para>

Esta seção explica como instalar o &debian-gnu; em um computador sem
placa Ethernet, mas apenas com um gateway remoto conectado por
um cabo Modem-Nulo (também chamado cabo Impressora-Nula). O computador
gateway pode ser conectado à uma rede que tenha um espelho &debian;
(ex.: a Internet).

</para><para>

No exemplo neste apêndice nós iremos configurar uma conexão PLIP usando
um gateway conectado à Internet por uma conexão discada (ppp0).
Nós usaremos os endereços IP 192.168.0.1 e 192.168.0.2 para a interface
PLIP no sistema alvo e no sistema origem respectivamente (estes endereços
não devem estar sendo usados no espaço de endereços de sua rede).

</para><para>

A conexão PLIP configurada durante a instalação também deve estar disponível
após a reinicialização no sistema instalado (veja <xref linkend="boot-new"/>).

</para><para>

Antes de você iniciar, você precisa verificar a configuração da BIOS (endereço
base de E/S e IRQ) para a porta paralela tanto no sistema origem como no
alvo. Os valores mais comuns são <literal>io=0x378</literal>,
<literal>irq=7</literal>.

</para>

  <sect2>
  <title>Requisitos</title>

<itemizedlist>
<listitem><para>

Um computador alvo, chamado <emphasis>alvo</emphasis>, onde o &debian; será
instalado.

</para></listitem>
<listitem><para>

Mídia de instalação do sistema; veja <xref linkend="installation-media"/>.

</para></listitem>
<listitem><para>

Outro computador conectado à Internet, chamado <emphasis>origem</emphasis>,
que funcionará como gateway.

</para></listitem>
<listitem><para>

Um cabo Modem-Nulo DB-25. Veja o
<ulink url="&url-plip-install-howto;">PLIP-Install-HOWTO</ulink> para mais
informações sobre este cabo e instruções para fazer você mesmo o seu.

</para></listitem>
</itemizedlist>

  </sect2>

  <sect2>
  <title>Configurando a origem</title>
<para>

O script shell a seguir é um exemplo simples de como configurar o
computador origem como um gateway Internet usando ppp0

<informalexample><screen>
#!/bin/sh

# Removemos módulos do kernel que estão rodando para evitar conflitos e para
# reconfigurar manualmente
modprobe -r lp parport_pc
modprobe parport_pc io=<replaceable>0x378</replaceable> irq=<replaceable>7</replaceable>
modprobe plip

# Configuramos a interface plip (plip0 para mim, veja dmesg | grep plip)
ifconfig <replaceable>plip0 192.168.0.2</replaceable> pointopoint <replaceable>192.168.0.1</replaceable> netmask 255.255.255.255 up

# Configuramos o gateway
modprobe iptable_nat
iptables -t nat -A POSTROUTING -o <replaceable>ppp0</replaceable> -j MASQUERADE
echo 1 > /proc/sys/net/ipv4/ip_forward
</screen></informalexample>

</para>
  </sect2>

  <sect2>
  <title>Instalando o alvo</title>
<para>

Inicie a mídia de instalação. A instalação precisa ser executada em
modo expert; entre <userinput>expert</userinput> no prompt de
inicialização. Se você precisar definir parâmetros para os módulos do
kernel, você também precisará fazer isso no prompt de inicialização.
Por exemplo, para inicializar o instalador e configurar valores para
as opções <quote>io</quote> e <quote>irq</quote> do módulo parport_pc,
digite o seguinte no prompt de inicialização:

<informalexample><screen>
expert parport_pc.io=<replaceable>0x378</replaceable> parport_pc.irq=<replaceable>7</replaceable>
</screen></informalexample>

Abaixo estão as respostas que devem ser dadas nos
vários estágios da instalação.

</para>

<orderedlist>
<listitem><para>

<guimenuitem>Carregar componentes do instalador do CD</guimenuitem>

</para><para>

Selecione a opção <userinput>plip-modules</userinput> da lista; isto
disponibilizará os drivers PLIP para o sistema de instalação.

</para></listitem>
<listitem><para>

<guimenuitem>Detectar dispositivos de rede</guimenuitem>

</para>

 <itemizedlist>
 <listitem><para>

Se o alvo <emphasis>tiver</emphasis> uma placa de rede, uma lista de módulos
de drivers para as placas detectadas será mostrada. Se você quiser forçar o
&d-i; para usar plip no lugar, você deve desmarcar todos os módulos de driver
listados. Obviamente, se o alvo não tiver placa de rede, o instalador não
mostrará esta lista.

 </para></listitem>
 <listitem><para>

Devido à nenhuma placa de rede ser detectada/selecionada antes, o instalador
irá perguntar se você quer selecionar um módulo de driver de uma lista.
Selecione o módulo <userinput>plip</userinput>.

 </para></listitem>
 </itemizedlist>

</listitem>
<listitem><para>

<guimenuitem>Configure the network</guimenuitem>

 <itemizedlist>
 <listitem><para>

Auto-configure network with DHCP: No

 </para></listitem>
 <listitem><para>

IP address: <userinput><replaceable>192.168.0.1</replaceable></userinput>

 </para></listitem>
 <listitem><para>

Point-to-point address:
<userinput><replaceable>192.168.0.2</replaceable></userinput>

 </para></listitem>
 <listitem><para>

Name server addresses: você pode colocar o mesmo endereço usado na origem
(veja <filename>/etc/resolv.conf</filename>)

 </para></listitem>
 </itemizedlist>

</para></listitem>
</orderedlist>

  </sect2>
 </sect1>
