<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 57313 -->
<!-- updated 45405:57313 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2009.02.10 -->

 <sect1 id="pppoe" arch="not-s390">
 <title>Instalando &debian-gnu; usando PPP sobre Ethernet (PPPoE)</title>

<para>

Em alguns países o PPP sobre Ethernet (PPPoE &mdash; <quote>PPP over
Ethernet</quote>) é um protocolo comum para conexões banda larga (ADSL
ou cabo) de Provedores de Serviço de Internet (<quote>Internet Service
Providers</quote>). Configurar uma conexão de rede usando PPPoE não é
suportado por padrão no instalador, mas pode-se fazer funcionar de
forma bem simples. Esta seção explica como.

</para><para>

A conexão PPPoE configurada durante a instalação também ficará disponível
após a reinicialização no sistema instalado (veja <xref linkend="boot-new"/>).

</para><para>

Para ter a opção de configurar e usar PPPoE durante a instalação, você
terá que instalar usando uma das imagens de CD-ROM/DVD que estão disponíveis.
Não é suportado para outros métodos de instalação (e.g. netboot<phrase
condition="supports-floppy-boot"> ou disquete (<quote>floppy</quote></phrase>).

</para><para>

Instalar sobre PPPoE é praticamente o mesmo que qualquer outra instalação.
Os seguintes passos explicam as diferenças.

</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>

Inicialize o instalador com parâmetro de inicialização
<userinput>modules=ppp-udeb</userinput><footnote arch="x86">

<para>
Veja <xref linkend="boot-screen"/> para informações sobre
como adicionar um parâmetro de inicialização.
</para>

</footnote>
Isto vai assegurar que o componente responsável pela configuração do PPPoE
(<classname>ppp-udeb</classname>) será carregado e executado automaticamente.

</para></listitem>
<listitem><para>

Siga os passos iniciais regulares de instalação (idioma, país, seleção
de teclado; o carregamento de componentes adicionais do instalador<footnote>

<para>

O componente <classname>ppp-udeb</classname> é carregado como um dos
componentes adicionar neste passo. Se você quiser instalar em prioridade
média ou baixa (modo expert), você também pode manualmente selecionar
o <classname>ppp-udeb</classname> ao invés de informar o parâmetro
<quote>modules</quote> no prompt de inicialização.

</para>

</footnote>).

</para></listitem>
<listitem><para>

O próximo passo é a detecção do hardware de rede, para identificar quaisquer
placas Ethernet presentes no sistema.

</para></listitem>
<listitem><para>

Após isto a configuração do PPPoE é iniciada. O instalador vai consultar
todas as interfaces Ethernet detectadas na tentativa de encontrar um
concentrador PPPoE (um tipo de servidor que lida com conexões PPPoE).

</para><para>

É possível que o concentrador não seja encontrado na primeira tentativa.
Isto pode acontecer ocasionalmente em redes lentas ou carregadas ou com
servidores defeituosos. Na maioria dos casos, uma segunda tentativa de
detectar o concentrador terá sucesso, para tentar novamente, selecione
<guimenuitem>Configurar e iniciar uma conexão PPPoE</guimenuitem> a partir
do menu principal do instalador.

</para></listitem>
<listitem><para>

Após o concentrador ser encontrado, o usuário será solicitado a digitar a
informação de login (o nome de usuário e a senha PPPoE).

</para></listitem>
<listitem><para>

Neste ponto o instalador usará as informações fornecidas para estabelecer
uma conexão PPPoE. Se a informação correta foi fornecida, a conexão PPPoE
deveria ser configurada e o instalador deveria ser capaz de usá-la para
conectar-se à Internet e obter pacotes através dela (se necessário). Se
a informação de login não está correta ou algum erro aparecer, o instalador
vai parar, mas a configuração pode ser tentada novamente através da
seleção da entrada do menu <guimenuitem>Configurar e iniciar uma conexão
PPPoE</guimenuitem>.

</para></listitem>
</itemizedlist>

 </sect1>
