<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 54285 -->
<!-- updated 46722:54285 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2008.07.17 -->

  <sect2 arch="powerpc" id="invoking-openfirmware">
  <title>Executando o OpenFirmware</title>
<para>

Normalmente não existe a necessidade de configurar a BIOS (chamada
OpenFirmware) em sistemas &arch-title;. O PReP e CHRP são equipados
com o OpenFirmware, mas infelizmente, os métodos usados para chamá-lo
variam de fabricante para fabricante. Você terá que consultar a
documentação do hardware que vem com sua máquina.

</para><para>

Em máquinas Macintosh &arch-title;, você chama o OpenFirmware pressionando
a combinação de teclas
<keycombo><keycap>Command (Comando/trevo/maçã/Apple)</keycap><keycap>Option (Opção)</keycap><keycap>o</keycap><keycap>f</keycap></keycombo>
durante a inicialização. Geralmente ele checará se esta combinação foi
pressionada após a inicialização, mas o tempo exato varia de modelo para
modelo. Veja a <ulink url="&url-netbsd-powerpc-faq;"></ulink> para mais dicas.

</para><para>

O prompt de comandos do OpenFirmware se parecerá com isto:

<informalexample><screen>
ok
0 &gt;
</screen></informalexample>

Note que em antigos Macs modelo &arch-title;, a entrada e saída padrão, e
algumas vezes acessível só por cabo, para interação do usuário com o
OpenFirmware é feita através da porta serial (modem). Se chamar o OpenFirmware
em uma destas máquinas, você verá somente uma tela preta. Neste caso, um
programa terminal sendo executado em outro computador, conectado à porta do
modem, é necessário para interagir com o OpenFirmware.

</para><para>

O OpenFirmware em máquinas OldWorld Beige G3, versões OF 2.0f1 e 2.4,
está com problemas. Estas máquinas provavelmente não serão capazes de
inicializar através do disco rígido a menos que o firmware seja
corrigido. Um patch para o firmware está incluído no utilitário
<application>System Disk 2.3.1</application> disponibilizado pela Apple em
<ulink url="ftp://ftp.apple.com/developer/macosxserver/utilities/SystemDisk2.3.1.smi.bin"></ulink>.
Após descompactar o utilitário no MacOS e carregá-lo, selecione o botão
<guibutton>Salvar</guibutton> (<quote>Save</quote>) para que os patches
do firmware sejam instalados na nvram.

</para>
  </sect2>
