<!-- original version: 64916 -->

 <sect2 id="network-cards">
<title>Matériel de connexion réseau</title>
<para>

Toute carte réseau (<emphasis>NIC, network interface card</emphasis>)
reconnue par le noyau &arch-kernel; devrait aussi être reconnue par l'installateur.
Les pilotes réseau sont chargés sous forme de module.

<phrase arch="x86">La plupart des cartes PCI et PCMCIA sont reconnues.</phrase>
<phrase arch="i386">Beaucoup d'anciennes cartes ISA le sont aussi.</phrase>

</para>

<para arch="sparc">
Beaucoup de cartes PCI génériques sont reconnues, ainsi que les cartes SUN suivantes&nbsp;:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Sun LANCE

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun Happy Meal

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun BigMAC

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun QuadEthernet

</para></listitem>
<listitem><para>

MyriCOM Gigabit Ethernet

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

<para arch="s390">
La liste des cartes réseau reconnues est&nbsp;:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

Channel to Channel (CTC) et ESCON connection (réelle ou émulée).

</para></listitem>
 <listitem><para>

OSA-2 Token Ring/Ethernet et OSA-Express Fast Ethernet (non-QDIO)

</para></listitem>
<listitem><para>

OSA-Express in QDIO mode, HiperSockets et Guest-LANs

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

<para arch="arm">

Sur &arch-title;, la plupart des périphériques Ethernet intégrés sont reconnus
et des modules pour les périphériques USB et PCI sont fournis. L'exception
est la plateforme IXP4xx (avec par exemple le Linksys NSLU2) qui a besoin d'un microprogramme
propriétaire pour faire fonctionner le périphérique Ethernet intégré.
Des images non officielles pour le Linksys NSLU2 existent sur le site
<ulink url="&url-slug-firmware;">Slug-Firmware</ulink>.

</para>

<para arch="x86">

Le RNIS ne peut pas être utilisé pour l'installation.
</para>


<sect3 condition="supports-wireless" id="nics-wireless">
  <title>Cartes réseau sans fil</title>
<para>

Les cartes réseau sans fil sont en général reconnues et le noyau &arch-kernel; officiel reconnaît
un nombre croissant d'adaptateurs. Cependant beaucoup d'entre eux demandent
le chargement d'un microprogramme. Quand un microprogramme est
nécessaire, l'installateur vous demandera de le télécharger. Consultez
<xref linkend="loading-firmware"/> pour des informations détaillées sur
la manière de télécharger un microprogramme pendant l'installation.
</para>
<para> 
On peut faire fonctionner des cartes non reconnues par le noyau &arch-kernel; officiel avec
&debian-gnu;, mais elles ne sont pas gérées pendant l'installation.
</para>

<para>
L'utilisation d'un réseau sans fil chiffré pendant l'installation est
possible mais seul le chiffrage WEP est reconnu. Si la configuration du
point d'accès autorise un chiffrage plus évolué, il ne peut être
utilisé pendant l'installation.
</para>
<para>
Si vous ne pouvez pas utiliser d'autre carte pour l'installation, vous pouvez
toujours installer &debian-gnu; avec un CD ou un DVD.
Choisissez l'option de ne pas configurer le réseau et utilisez seulement les paquets qui
se trouvent sur le cédérom. Une fois l'installation terminée (après le réamorçage),
vous pourrez charger le pilote et le microprogramme dont vous avez besoin et configurer
le réseau.
</para>

<para>
Parfois, le pilote nécessaire n'est pas disponible sous forme de paquet &debian;.
Il faudra chercher le code source sur internet et le compiler vous-même.
Comment procéder dépasse le cadre de ce manuel.
<phrase arch="x86">S'il n'existe pas de pilote pour Linux, vous pouvez
toujours utiliser le paquet <classname>ndiswrapper</classname> qui permet
d'installer un pilote Windows.</phrase>

</para>
  </sect3>

  <sect3 arch="sparc" id="nics-sparc-trouble">
  <title>Problèmes connus sur &arch-title;</title>
<para>

Quelques cartes réseau spéciales posent des problèmes qui méritent d'être
mentionnés.

</para>

   <sect4><title>Conflits entre les pilotes tulip et dfme</title>
<!-- BTS: #334104; may also affect other arches, but most common on sparc -->
<para>

<!-- BTS: #334104; may also affect other arches, but most common on sparc -->

Certaines cartes PCI ont la même identité mais sont gérées par des pilotes
différents. Certaines sont gérées par le pilote <literal>tulip</literal> et d'autres
par le pilote <literal>dfme</literal>. Comme elles ont la même identité, le noyau
ne les distingue pas et peut charger le mauvais pilote.
</para>
<para>

C'est un problème connu sur les systèmes Netra avec une carte Davicom (DEC-Tulip).
Dans ce cas le pilote <literal>tulip</literal> est correct.
Pour éviter ce problème, il faut mettre le module défectueux sur liste noire.
Voyez <xref linkend="module-blacklist"/>.
</para>
<para>
Pendant l'installation, la solution est de passer sur un shell et de supprimer
le mauvais pilote (ou les deux, si les deux sont chargés) avec
<userinput>modprobe -r <replaceable>module</replaceable></userinput>.
Ensuite il suffit de charger le bon pilote avec
<userinput>modprobe <replaceable>module</replaceable></userinput>.
Il se peut malgré tout que le mauvais module soit chargé quand le système
est redemarré.
</para>
</sect4>
   <sect4><title>Sun B100 blade</title>
<!-- BTS: #384549; should be checked for kernels >2.6.18 -->
<para>
Le pilote réseau <literal>cassini</literal> ne fonctionne pas avec les
systèmes Sun B100 blade.
</para>
</sect4>
</sect3>

 </sect2>
