<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 49849 -->
<!-- revised by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2007.07.28 -->
<!-- updated 47209:49849 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2008.02.06 -->

  <sect3 id="lowmem">
  <title>Verificando a memória disponível / modo pouca memória</title>

<para>

Uma das primeiras coisas que o &d-i; faz é checar a memória disponível.
Se a memória disponível é limitada, este componente fará algumas mudanças
no processo de instalação na esperança de permitir que você instale o
&debian-gnu; no seu sistema.

</para><para>

A primeira medida tomada para reduzir o consumo de memória pelo instalador
é desabilitar as traduções, o que significa que a instalação só pode ser
feita em inglês. É claro que você pode localizar o sistema instalado após
a instalar ter sido completada.

</para><para>

Se isto não for suficiente, o instalador irá reduzir o consumo de memória
carregando apenas os componentes essenciais para completar a instalação
básica. Isto reduz a funcionalidade do sistema de instalação. Você terá
a oportunidade de carregar componentes adicionais manualmente, mas você
deveria estar avisado que cada componente que você selecionar usará
memória adicional e pode fazer com que a instalação falhe.

</para><para>

Se o instalador é executado no modo pouca memória, é recomendado criar
uma partição de área de troca (<quote>swap</quote>) relativamente grande
(64&ndash;128MB). A partição de área de troca será usada como memória
virtual e com isso aumenta o total de memória disponível para o sistema.
O instalador ativará a partição de área de troca o mais cedo possível no
processo de instalação. Note que o uso intenso de área de troca pode
reduzir a performance do seus sistema e pode resultar em alta atividade
de disco.

</para><para>

Apesar destas medidas, ainda é possível que o seu sistema congele, que
erros inesperados ocorram ou que processos sejam mortos pelo núcleo
(<quote>kernel</quote>) porque o sistema fica sem memória (o que
resultará em mensagens <quote>Out of memory</quote> no VT4 e no syslog).

</para><para>

Por exemplo, foi reportado que criar um grande sistema de arquivos ext3
falha no modo de pouca memória quando há espaço insuficiente para a área
de troca. Se uma área de troca maior não ajudar, tente criar um sistema
de arquivos ext2 (que é um componente essencial do instalador). É possível
mudar uma partição ext2 para ext3 após a instalação.

</para><para>

É possível forçar o instalador a usar um nível mais alto de baixa memória
do que o baseado na memória disponível usando o parâmetro de inicialização
<quote>lowmem</quote> como descrito em <xref linkend="installer-args"/>.

</para>
   </sect3>
