<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 61147 -->
<!-- updated 44026:45238 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2007.03.12 -->
<!-- updated 45238:50621 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2008.02.06 -->

<para>

Se você não estiver confortável com o particionamento ou apenas quer saber
mais detalhes, veja <xref linkend="partitioning"/>.

</para>
<warning arch="sparc"><para>
<!-- BTS: #384653 -->

Se um disco rígido foi anteriormente usado sob Solaris, o particionador pode
não detectar o tamanho do unidade corretamente. Criando uma nova tabela de
partições não resolve este problema. O que pode ajudar, é <quote>zerar</quote>
os primeiros setores da unidade:

<informalexample><screen>
# dd if=/dev/zero of=/dev/hd<replaceable>X</replaceable> bs=512 count=2; sync
</screen></informalexample>

Note que isto tornará quaisquer dados existentes no disco inacessíveis.

</para></warning>
<para>

Primeiro de tudo você terá a oportunidade de particionar automaticamente
toda a unidade de discos ou o espaço livre na unidade. Isto também é
chamado particionamento <quote>guiado</quote>. Se você não quiser o
particionamento automático, selecione <guimenuitem>Manual</guimenuitem>
através do menu.

</para>

   <sect3 id="partman-auto">
   <title>Particionamento Guiado</title>
<para>

Se escolher particionamento guiado, você pode escolher entre três opções: criar
partições diretamente no disco rígido (método clássico), ou criá-las usando o
Gerenciamento Lógico de Volumes (LVM) ou criá-las usando LVM criptografado
<footnote>

<para>
O instalador irá criptografar o grupo de volume LVM usando uma chave AES de
256 bit e fará uso do suporte <quote>dm-crypt</quote> do kernel.
</para>

</footnote>

</para>
<note><para>

A opção para usar LVM (criptografado) pode não estar disponível para todas
as arquiteturas.

</para></note>
<para>

Quando estiver usando LVM ou LVM criptografado, o instalador irá
criar a maioria das partições dentro de uma grande partição; a vantagem deste
método é que as partições dentro desta grande partição podem ser
redimensionadas de maneira relativamente fácil posteriormente. No caso do LVM
criptografado a partição grande não poderá ser lida sem conhecer uma senha
chave especial, desta maneira fornecendo segurança extra para seus dados
(pessoais).

</para><para>

Quando usando LVM criptografado, o instalador também irá, automaticamente,
apagar o disco, escrevendo dados aleatórios nele. Isto, mais adiante, vai
melhorar a segurança (já que torna impossível dizer quais partes do disco
estão em uso e também garante que quaisquer vestígios de instalações prévias
sejam apagados), mas pode levar algum tempo dependendo do tamanho do seu
disco.

</para>
<note><para>

Se você escolher o particionamento guiado usando LVM ou LVM criptografado,
algumas alterações na tabela de partições precisarão ser escritas no disco
selecionado enquanto LVM está sendo configurado. Estas mudanças efetivamente
apagam todos os dados que estão atualmente no disco rígido selecionado e você
não poderá desfazê-las posteriormente. No entanto, o instalador irá pedir que
você confirme estar mudanças antes que elas sejam escritas no disco.

</para></note>
<para>

Se você escolher particionamento guiado (seja o clássico ou usando LVM
(criptografado)) para o disco todo, você primeiro terá que selecionar o disco
que quer usar. Verifique se todos os seus discos estão listados e, se você
tiver vários discos, tenha certeza que selecionou o disco correto. A ordem
que eles são listados pode ser diferente da que você está acostumado. O
tamanho dos discos pode ajudá-lo a identificá-los.

</para><para>

Quaisquer dados no disco selecionado serão eventualmente perdidos, mas sempre
será solicitado que você confirme quaisquer mudanças antes que elas sejam
escritas no disco.
Se você selecionou o método clássico de particionamento, você será capaz de
desfazer quaisquer mudanças antes do final, quando usando LVM (criptografado)
isto não é possível.

</para><para>

A seguir, você poderá escolher um dos esquemas listados na tabela abaixo.
Todos os esquemas têm seus prós e contras, alguns dos quais são discutidos em
<xref linkend="partitioning"/>. Se você estiver inseguro, selecione o
primeiro. Tenha em mente que o particionamento guiado precisa de uma
quantidade mínima de espaço livre para operar. Se você não dispor de, pelo
menos, 1GB de espaço (dependendo do esquema escolhido), o particionamento
guiado falhará.

</para>

<informaltable>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry>Esquema de Particionamento</entry>
  <entry>Espaço Mínimo</entry>
  <entry>Partições criadas</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Todos os arquivos em uma partição</entry>
  <entry>600MB</entry>
  <entry><filename>/</filename>, swap</entry>
</row><row>
  <entry>Partição /home separada</entry>
  <entry>500MB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>, swap
  </entry>
</row><row>
  <entry>Partições /home, /usr, /var e /tmp separadas</entry>
  <entry>1GB</entry>
  <entry>
    <filename>/</filename>, <filename>/home</filename>,
    <filename>/usr</filename>, <filename>/var</filename>,
    <filename>/tmp</filename>, swap
  </entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>

<para>

Se você escolher o particionamento guiado usando LVM (criptografado), o
instalador irá também criar uma partição <filename>/boot</filename> separada.
As outras partições, incluindo a partição swap, serão criadas dentro da
partição LVM.

</para><para arch="ia64">
Se você selecionar o particionamento guiado para o seu sistema IA-64, existirá
uma partição adicional, formatada com um sistema de arquivos FAT16
inicializável, para o carregador de inicialização EFI.
Também existirá um item de menu adicional no menu de
formatação para configurar uma partição manualmente como uma partição
de inicialização EFI.

</para><para>

Após selecionar um esquema, a próxima tela mostrará sua nova tabela
de partição, incluindo informações de onde e como suas partições
serão formatadas e aonde elas serão montadas.

</para><para>

A lista de partições deve se parecer com isto:

<informalexample><screen>
  IDE1 master (hda) - 6.4 GB WDC AC36400L
        #1 primary   16.4 MB  B f ext2       /boot
        #2 primary  551.0 MB      swap       swap
        #3 primary    5.8 GB      ntfs
           pri/log    8.2 MB      FREE SPACE

  IDE1 slave (hdb) - 80.0 GB ST380021A
        #1 primary   15.9 MB      ext3
        #2 primary  996.0 MB      fat16
        #3 primary    3.9 GB      xfs        /home
        #5 logical    6.0 GB    f ext3       /
        #6 logical    1.0 GB    f ext3       /var
        #7 logical  498.8 MB      ext3
        #8 logical  551.5 MB      swap       swap
        #9 logical   65.8 GB      ext2
</screen></informalexample>

Este exemplo mostra duas unidades de disco rígido IDE divididas em
diversas partições; o primeiro disco tem algum espaço livre. Cada
linha de partição consiste no número da partição, seu tipo, tamanho,
opções opcionais, sistema de arquivos e ponto de montagem (se tiver).
Nota: essa configuração em particular, não pode ser criada usando o
particionamento guiado, mas mostra uma variação que pode ser realizada
usando o particionamento manual.

</para><para>

Isto conclui o particionamento guiado. Se estiver satisfeito com
a tabela de partição gerada, selecione <guimenuitem>Finalizar
o particionamento e gravar modificações para o disco</guimenuitem> a
partir do menu para implementar a nova tabela de partição (como descrito
no final desta seção). Se não estiver contente, você poderá escolher
<guimenuitem>Desfazer mudanças nas partições</guimenuitem> e executar o
particionamento guiado novamente, ou modificar as alterações propostas como
descrito abaixo para o particionamento manual.

</para>
   </sect3>

   <sect3 id="partman-manual">
   <title>Particionamento Manual</title>
<para>

Uma tela parecida a mostrada acima será mostrada caso selecione
o particionamento manual exceto caso sua tabela de partição
seja mostrada com e sem pontos de montagem. O método de configurar
manualmente sua tabela de partição e uso de partições pelo sistema
&debian; será coberto durante o resto desta seção.

</para><para>

Caso selecione um disco zerado que não tem nem partições nem espaço em
disco, você será perguntado se uma nova tabela de partições deve ser
criada (isto é necessário, assim você poderá criar novas partições).
Após isto, uma linha com o título <quote>ESPAÇO LIVRE</quote> deverá
aparecer na tabela sob o disco selecionado.

</para><para>

Se você selecionar algum espaço livre, você terá a oportunidade de criar uma
nova partição. Você terá que responder a uma rápida série de perguntas
sobre tamanho, tipo (primária ou lógica) localização (início ou
fim do espaço livre). Após isto, será mostrado uma visão detalhada de
sua nova partição. A configuração principal é <guimenuitem>Usar
como:</guimenuitem>, que determina se a partição terá um sistema de
arquivos, ou será usada para área de troca (<quote>swap</quote>), RAID via
software, LVM, um sistema de arquivos criptografado, ou se não será usada.
Outras configurações incluem ponto de montagem, opções de montagem,
<quote>flag</quote> de inicialização (<quote>bootable flag</quote>); quais
configurações são exibidas dependerá em como a partição será usada. Se você
não gostar dos padrões pré-selecionados, sinta-se livre para alterá-los para
o que quiser. Por exemplo, selecionando o item de menu <guimenuitem>Usar
como:</guimenuitem>, você poderá selecionar um sistema de arquivos diferente
para esta partição, incluindo opções como usar a partição para área de troca
(<quote>swap</quote>), RAID via software, LVM ou não usá-la. Outro recurso
legal é a habilidade de copiar dados de uma partição existente para esta.
Quando estiver satisfeito com sua nova partição, selecione
<guimenuitem>Finalizar a configuração da partição</guimenuitem> e você voltará
para a tela principal do <command>partman</command>.

</para><para>

Se você decidir que quer mudar algo sobre sua partição, simplesmente
selecione a partição, isto o levará para o menu de configurações da
partição. Esta é a mesma tela que foi usada para a criação de uma nova
partição, então você pode mudar as mesmas configurações. Uma coisa que
pode não ser muito óbvia num primeiro momento é que você pode
redimensionar a partição. Sistemas de arquivos que trabalham corretamente
com esta opção incluem fat16, fat32, ext2, ext3 e swap. Este menu também
permite que você apague uma partição.

</para><para>

Tenha certeza de criar pelo menos duas partição: uma para o sistema
de arquivos <emphasis>root</emphasis> (que deve ser montada como
<filename>/</filename>) e uma para <emphasis>swap</emphasis>. Se tiver
esquecido de montar o sistema de arquivos raiz, o <command>partman</command>
não lhe permitirá continuar até que corrija isto.

</para><para arch="ia64">

Caso tenha esquecido de selecionar e formatar uma partição
de inicialização EFI, o <command>partman</command> detectará isto e não lhe
permitirá continuar até que isto esteja resolvido.

</para><para>

As capacidades do <command>partman</command> podem ser extendidas com os módulos
do programa de instalação, mas dependem da arquitetura do seu sistema. Assim,
se você não pode ver todas as opções prometidas, verifique se carregou todos
os módulos requeridos (e.g. <filename>partman-ext3</filename>,
<filename>partman-xfs</filename> ou <filename>partman-lvm</filename>).

</para><para>

Após se sentir satisfeito com o particionamento, selecione a opção
<guimenuitem>Finalizar o particionamento e salvar as alterações para o disco
</guimenuitem> através do menu particionamento. Lhe será mostrado um resumo de
modificações feitas para o fiscos e feita a confirmação de que sistemas
de arquivos criou como pedido.

</para>
   </sect3>
