<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 56326 -->
<!-- updated 21579:43573 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2007.01.21 -->
<!-- updated 43573:51519 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2008.04.14 -->

   <sect3 id="shell">
<title>Usando o interpretador de comandos e visualizando os logs</title>

<para>

Há vários métodos que você pode usar para obter um interpretador de comandos
enquanto executa uma instalação. Na maioria dos sistemas, e se você não estiver
instalando através do console serial, o método mais fácil é mudar para
o segundo <emphasis>console virtual</emphasis> apertando
<keycombo><keycap>Alt Esquerdo</keycap> <keycap>F2</keycap></keycombo><footnote>

<para>
Isto é: pressionar a tecla <keycap>Alt</keycap> no lado esquerdo da
<keycap>barra de espaço</keycap> e a tecla de função <keycap>F2</keycap>
ao mesmo tempo.
</para>

</footnote> (num teclado Mac, <keycombo><keycap>Opção</keycap>
<keycap>F2</keycap></keycombo>). Use <keycombo><keycap>Alt Esquerdo</keycap>
<keycap>F1</keycap></keycombo> para voltar ao instalador.

</para><para condition="gtk">

Para o instalador gráfico veja também <xref linkend="gtk-using"/>.

</para><para>

Se você não consegue trocar de console, há também um item <guimenuitem>Executar
um prompt de comandos</guimenuitem> no menu principal que pode ser usado para
iniciar um interpretador de comandos. Você pode voltar ao menu principal a
partir da maioria dos diálogos usando o botão &BTN-GOBACK; uma ou mais vezes.
Digite <userinput>exit</userinput> para fechar o interpretador de comandos e
retornar ao instalador.

</para><para>

Neste ponto, você inicializou através do disco na memória RAM e 
estarão disponíveis um conjunto limitado de utilitários Unix disponíveis
para seu uso. Você poderá ver que programas estão disponíveis com o 
comando <userinput>ls /bin /sbin /usr/bin /usr/sbin</userinput> e 
digitando <command>help</command>.
O interpretador de comandos é um clone do Bourne shell chamado
<command>ash</command> e tem alguns recursos legais como autocompletar e
histórico.

</para><para>

Para editar e visualizar arquivos, use o editor de textos
<command>nano</command>. Arquivos de log para o sistema de instalação
podem ser encontrados no diretório <filename>/var/log</filename>.

</para>
<note><para>

Embora você possa fazer basicamente qualquer coisa num interpretador de
comandos que os comandos disponíveis permitem que você faça, a opção de
usar um interpretador de comandos está lá apenas caso algo dê errado e
para depuração.

</para><para>

Fazer coisas manualmente a partir do interpretador de comandos pode
interferir com o processo de instalação e resultar em erros ou em uma
instalação incompleta. Em particular, você deveria sempre deixar o
instalador ativar sua partição de área de troca e não fazer isso você
mesmo a partir de um interpretador de comandos.

</para></note>
  </sect3>
