<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 50618 -->
<!-- updated 35518:43741 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2007.01.14 -->
<!-- updated 43741:50618 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2008.02.06 -->

   <sect3 id="user-setup-root">
   <title>Configurar a Senha do Root</title>

<!-- TODO: Document sudo setup (no root password); medium/low prio only -->

<para>

A conta do <emphasis>root</emphasis> também é chamada de
<emphasis>super-usuário ("super-user")</emphasis>; é um login que passa todas
as proteções de segurança no seu sistema. A conta root só deve ser usada para 
realizar tarefas de administração do sistema, e pelo menor período de tempo
possível.

</para><para>

Qualquer senha que você crie deve conter ao menos 6 caracteres, e
deve conter caracteres maiúsculos e minúsculos, assim como caracteres
de pontuação.  Tome um cuidado extra ao configurar sua senha de root,
já que é a conta mais poderosa.  Evite palavras de dicionário ou
qualquer informação pessoal que possa ser adivinhada.

</para><para>

Se alguém lhe disser que precisa de sua senha de root, seja extremamente
cuidadoso. Normalmente, você nunca precisa fornecer sua senha de root, a 
menos que você esteja administrando uma máquina com mais de um administrador de
sistemas.

</para>
  </sect3>

  <sect3 id="make-normal-user">
  <title>Crie um Usuário Comum</title>

<para>

O sistema irá perguntar se você deseja criar uma conta de usuário comum 
neste momento.  Essa conta deve ser sua conta pessoal de log-in principal.
Você <emphasis>não</emphasis> deve usar a conta de root no dia-a-dia ou como 
login pessoal.

<!-- Note: it only _asks_ at medium/low priority -->

</para><para>

Por que não?  Bem, uma razão para evitar o uso dos privilégios de root
é que é muito fácil causar danos irreparáveis como root.  Outra razão é
que você pode ser enganado e executar um programa
<emphasis>Cavalo de Tróia (<quote>Trojan-horse</quote>)</emphasis> &mdash;
que é um programa que se aproveita dos seus poderes de super-usuário para
comprometer a segurança de seu sistema pelas suas costas. Qualquer bom livro
sobre administração de sistemas Unix irá cobrir esse tópico com mais
detalhes &mdash; considere a leitura de um se isso for novidade para você.

</para><para>

Primeiro, você será perguntado pelo nome completo do usuário. Então você
será questionado por um nome para a conta do usuário; geralmente seu
primeiro nome ou algo similar será suficiente e de fato será o padrão.
Finalmente, você será questionado por uma senha para essa conta.

</para><para>

Se em qualquer momento após a instalação você quiser criar outra conta,
use o comando <command>adduser</command>.

</para>
   </sect3>
