<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 56439 -->
<!-- updated 46426:56439 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2008.11.11 -->

 <sect1 id="hardware-supported">
 <title>Hardwares Suportados</title>
<para>

O &debian; não impõe requerimentos de hardware especiais além dos requerimentos
do kernel do Linux e conjunto de ferramentas da GNU. No entanto, qualquer
arquitetura poderá rodar a &debian;, desde que o kernel do Linux, libc,
<command>gcc</command>, etc. sejam portados, e que um porte do &debian; exista.
Por favor, veja as páginas de portes da distribuição em
<ulink url="&url-ports;"></ulink> para ver mas detalhes sobre os
sistemas da arquitetura &arch-title; que foram testados com a &debian-gnu;.

</para><para>

Ao invés de tentar descrever todas as configurações de hardware
diferentes que são suportadas por &arch-title;, esta seção contém
informações gerais e ponteiros para onde informações adicionais
poderão ser encontradas.

</para>

  <sect2><title>Arquiteturas Suportadas</title>
<para>

O &debian; GNU/Linux &release; suporta as onze maiores variações de arquiteturas
e diversas variações de cada arquitetura conhecida como <quote>sabores</quote>.

</para><para>

<informaltable>
<tgroup cols="4">
<thead>
<row>
  <entry>Arquitetura</entry><entry>Designação na &debian;</entry>
  <entry>Sub-arquitetura</entry><entry>Sabor/Tipo</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry>Intel x86-based</entry>
  <entry>i386</entry>
  <entry></entry>
  <entry></entry>
</row>

<row>
  <entry>AMD64 &amp; Intel EM64T</entry>
  <entry>amd64</entry>
  <entry></entry>
  <entry></entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="4">ARM</entry>
  <entry>arm</entry>
  <entry>Netwinder e CATS</entry>
  <entry>netwinder</entry>
</row><row>
  <entry>armel</entry>
  <entry>Versatile</entry>
  <entry>versatile</entry>
</row><row>
  <entry morerows="2">arm e armel</entry>
  <entry>Intel IOP32x</entry>
  <entry>iop32x</entry>
</row><row>
  <entry>Intel IXP4xx</entry>
  <entry>ixp4xx</entry>
</row><row>
  <entry>Marvell Orion</entry>
  <entry>orion5x</entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="1">HP PA-RISC</entry>
  <entry morerows="1">hppa</entry>
  <entry>PA-RISC 1.1</entry>
  <entry>32</entry>
</row><row>
  <entry>PA-RISC 2.0</entry>
  <entry>64</entry>
</row>

<row>
  <entry>Intel IA-64</entry>
  <entry>ia64</entry>
  <entry></entry>
  <entry></entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="5">MIPS (big endian)</entry>
  <entry morerows="5">mips</entry>
  <entry>SGI IP22 (Indy/Indigo 2)</entry>
  <entry>r4k-ip22</entry>
</row><row>
  <entry>SGI IP32 (O2)</entry>
  <entry>r5k-ip32</entry>
</row><row>
  <entry>MIPS Malta (32 bit)</entry>
  <entry>4kc-malta</entry>
</row><row>
  <entry>MIPS Malta (64 bit)</entry>
  <entry>5kc-malta</entry>
</row><row>
  <entry>Broadcom BCM91250A (SWARM)</entry>
  <entry>sb1-bcm91250a</entry>
</row><row>
  <entry>Broadcom BCM91480B (BigSur)</entry>
  <entry>sb1a-bcm91480b</entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="4">MIPS (little endian)</entry>
  <entry morerows="4">mipsel</entry>
  <entry>Cobalt</entry>
  <entry>cobalt</entry>
</row><row>
  <entry>MIPS Malta (32 bit)</entry>
  <entry>4kc-malta</entry>
</row><row>
  <entry>MIPS Malta (64 bit)</entry>
  <entry>5kc-malta</entry>
</row><row>
  <entry>Broadcom BCM91250A (SWARM)</entry>
  <entry>sb1-bcm91250a</entry>
</row><row>
  <entry>Broadcom BCM91480B (BigSur)</entry>
  <entry>sb1a-bcm91480b</entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="1">IBM/Motorola PowerPC</entry>
  <entry morerows="1">powerpc</entry>
  <entry>PowerMac</entry>
  <entry>pmac</entry>
</row><row>
  <entry>PReP</entry>
  <entry>prep</entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="1">Sun SPARC</entry>
  <entry morerows="1">sparc</entry>
  <entry>sun4u</entry>
  <entry morerows="1">sparc64</entry>
</row><row>
  <entry>sun4v</entry>
</row>

<row>
  <entry morerows="1">IBM S/390</entry>
  <entry morerows="1">s390</entry>
  <entry>IPL do VM-reader e DASD</entry>
  <entry>generic</entry>
</row><row>
  <entry>IPL a partir de fita</entry>
  <entry>fita</entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>

</para><para>

Este documento cobre a instalação para a arquitetura
<emphasis>&arch-title;</emphasis>. Se estiver procurando por
informações em algumas das outras plataformas suportadas pela
&debian;, de uma olhada nas páginas
<ulink url="http://www.debian.org/ports/">Portes do Debian</ulink>.

</para><para condition="new-arch">

Este é o primeiro lançamento oficial da &debian-gnu; para a
arquitetura &arch-title;. Nós sentimos que ela provou por si só
que poderia ser lançada. No entanto, como ela não foi tanto testada
pelos usuários quanto foram por outras
arquiteturas, você poderá encontrar pequenos bugs.
Use o nosso <ulink url="&url-bts;">Sistema de Tratamento de Falhas</ulink>
para reportar qualquer problema; tenha certeza de mencionar que a
falha ocorreu na plataforma &arch-title;. Pode ser necessário
usar as <ulink url="&url-list-subscribe;">listas de discussão da
debian-&arch-listname;</ulink> também.

</para>
  </sect2>

<!-- supported cpu docs -->
&supported-amd64.xml;
&supported-arm.xml;
&supported-hppa.xml;
&supported-i386.xml;
&supported-ia64.xml;  <!-- FIXME: currently missing -->
&supported-mips.xml;
&supported-mipsel.xml;
&supported-powerpc.xml;
&supported-s390.xml;
&supported-sparc.xml;

  <sect2 arch="x86" id="laptops"><title>Notebooks</title>
<para>

Também há suporte para os notebooks e hoje em dia a maioria deles funciona
sem a necessidade de maiores configurações. No caso de um notebook que
contenha hardware proprietário ou especializado, pode ser que não haja
suporte para algumas funções específicas. Para ver se seu notebook funciona
bem com GNU/Linux, veja, por exemplo, as
<ulink url="&url-x86-laptop;">Páginas de Notebooks Linux</ulink>.

</para>
   </sect2>

  <sect2 condition="defaults-smp">
  <title>Múltiplos Processadores</title>
<para>

O suporte a Multiprocessamento &mdash; também chamado de
<quote>symmetric multiprocessing</quote> ou SMP &mdash; está disponível para
esta arquitetura. O kernel padrão do &debian; &release; foi compilado com suporte
a SMP. O kernel padrão também é usável em sistemas não-SMP, mas possui um
pequeno custo que causará uma pequena redução no desempenho. Para o uso
normal do sistema isto dificilmente será notado.

</para><para>

Para otimizar o kernel para sistemas com CPU simples, será necessário
substituir o kernel padrão do &debian;. <phrase arch="linux-any">Você encontrará uma discussão
de como fazer isso em <xref linkend="kernel-baking"/>. Atualmente
(na versão do kernel &kernelversion;) o método de desativar SMP é
desmarcar <quote>&smp-config-option;</quote> na seção
<quote>&smp-config-section;</quote> da configuração do kernel.</phrase>

</para>
  </sect2>

  <sect2 condition="smp-alternatives">
<title>Múltiplos Processadores</title>

<para>

O suporte a múltiplos processadores &mdash; também chamado <quote>symmetric
multiprocessing</quote> ou SMP &mdash; está disponível para esta arquitetura.
O kernel padrão &debian; &release; foi compilado com suporte para
<firstterm>SMP-alternatives</firstterm>. Isso significa que o kernel
irá detectar o número de processadores (ou núcleos de processadores) e irá
automaticamente desativar SMP em sistemas com apenas um processador.

</para><para arch="i386">

A versão 486 dos pacotes &debian; com imagem do kernel para &arch-title;
não são compilados com suporte para SMP.

</para>
  </sect2>

  <sect2 condition="supports-smp">
  <title>Múltiplos Processadores</title>
<para>

O suporte a múltiplos processadores &mdash; também chamado <quote>symmetric
multiprocessing</quote> ou SMP &mdash; está disponível para esta arquitetura.
No entanto, o kernel padrão do &debian; &release; não suporta SMP.
Isto não deve impedir a instalação, pois o kernel padrão não-SMP
deve inicializar me sistemas SMP; o kernel simplesmente utilizará a
primeira CPU.

</para><para>

Para obter vantagens do uso de múltiplos processadores, você terá que
substituir o kernel padrão do &debian;. <phrase arch="linux-any">Você encontrará uma
discussão de como fazer isso em <xref linkend="kernel-baking"/>.
Atualmente (em kernels da versão &kernelversion;) a forma de ativar
SMP é selecionar <quote>&smp-config-option;</quote> na seção
<quote>&smp-config-section;</quote> da configuração do kernel.</phrase>

</para>
  </sect2>

  <sect2 condition="supports-smp-sometimes">
  <title>Múltiplos Processadores</title>
<para>

O suporte a multiprocessamento &mdash; também chamado de <quote>symmetric
multiprocessing</quote> ou SMP &mdash; está disponível para esta arquitetura e
é suportado por uma imagem de kernel pré-compilada para o &debian;. Dependendo
de sua mídia de instalação, esta kernel com capacidades para SMP pode ou não
ser instalado por padrão. Isto não atrapalhará a instalação, pois o kernel
padrão sem suporte a SMP deverá inicializar em sistemas SMP também;
o kernel usará a primeira CPU.

</para><para>

Para tirar vantagem do uso de múltiplos processadores, você deverá verificar
e ver se um pacote do kernel que suporta SMP foi instalado, se não foi,
selecione um pacote de kernel apropriado.

</para><para>

Você também pode construir seu próprio kernel personalizado para suportar SMP.
<phrase arch="linux-any">Você pode encontrar uma discussão de como fazer isto em
<xref linkend="kernel-baking"/>. Atualmente (no kernel da versão
&kernelversion;) o método para ativar SMP é selecionar 
<quote>&smp-config-option;</quote> na seção <quote>&smp-config-section;</quote>
da configuração do kernel.</phrase>

</para>
  </sect2>

  <sect2 id="gfx" arch="not-s390"><title>Suporte a placas de vídeo</title>
<para arch="x86">

Você deverá usar uma interface compatível com VGA para o terminal de
console. Praticamente qualquer placa de vídeo moderna é compatível
com o padrão VGA. Padrões anciões como o CGA, MDA ou HGA também deveriam
funcionar, assumindo que você não precisa do suporte a X11. Note que o
X11 não é usado durante o processo de instalação descrito neste documento.

</para><para>

O suporte do &debian; para as interfaces gráficas é determinado
pelo suporte encontrado no sistema X11 do X.Org. A maioria das
placas de vídeo AGP, PCI, PCIe e PCI-X funcionam sob o X.Org. Detalhes
sobre os barramentos de vídeo para os quais há suporte, placas
de vídeo, monitores e dispositivos de apontamento podem ser
encontrados em <ulink url="&url-xorg;"></ulink>. O &debian; &release;
vem com o X.Org versão &x11ver;.

</para><para arch="mips">

<!-- FIXME: mention explicit graphics chips and not system names -->
Só há suporte para o X.Org X Window System na Indy SGI e O2. A
placa de avaliação Broadcom BCM91250A tem slots que seguem o padrão PCI
de 3.3v e oferecem suporte à emulação VGA ou framebuffer Linux em uma
diversidade de placas de vídeo.
Veja a <ulink url="&url-bcm91250a-hardware;">lista de compatibilidade</ulink>
relacionada com a BCM91250A.

</para><para arch="mipsel">

As placas de avaliação Broadcom BCM91250A e BCM91480B tem slots que seguem
o padrão PCI de 3.3v e oferecem suporte à emulação VGA ou framebuffer Linux
em uma diversidade de placas de vídeo. Veja a <ulink
url="&url-bcm91250a-hardware;">lista de compatibilidade</ulink>
relacionada com placas de avaliação Broadcom.

</para><para arch="sparc">

Há suporte para a maioria das opções de gráficos comumente encontradas em
máquinas baseadas em Sparc. Drivers gráficos X.org estão disponíveis para os
<quote>framebuffers</quote> sunbw2, suncg14, suncg3, suncg6, sunleo e suntcx.
As placas Creator3D e Elite3D (driver sunffb), placas de vídeo baseadas em
ATI PGX24/PGX64 (driver ati), e placas baseadas em PermediaII (glint driver).
Para usar uma Elite3D com X.org você adicionalmente precisa instalar o pacote
<classname>afbinit</classname>, e ler a documentação incluída com ele sobre
como ativar a placa.

</para><para arch="sparc">

Não é incomum para uma máquina Sparc ter duas placas gráficas em sua
configuração padrão. Neste caso há a possibilidade do kernel Linux não
direcionar sua saída para a placa inicialmente usada pelo firmware. A
falta de saída no console gráfico pode então ser um erroneamente entendido
como um congelamento (usualmente a última mensagem vista no terminal é
'Booting Linux...'). Uma possível solução é fisicamente remover uma das
placas de vídeo; outra opção é desabilitar uma das placas usando um parâmetro
de inicialização do kernel. Além disso, se saída gráfica não é requerida ou
desejada, o console serial pode ser usado como alternativa. Em alguns sistemas
o uso do console serial pode ser ativado automaticamente desconectando o
teclado antes de inicializar o sistema.

</para>
  </sect2>

&network-cards.xml;
&supported-peripherals.xml;

 </sect1>

 <sect1 arch="not-s390" id="hardware-firmware">
 <title>Dispositivos que requerem firmware</title>
<para>

Apesar da disponibilidade um driver de dispositivo, alguns hardwares também
requerem os famosos <firstterm>firmware</firstterm> ou
<firstterm>microcódigos</firstterm> sejam carregado no dispositivo antes do
mesmo tornar-se operacional. Isto é mais comum em placas de rede (especialmente
placas de rede sem fio) mas, por exemplo, alguns dispositivos USB e até mesmo
alguns controladores de disco rígido também requerem firmwares.

</para><para>

Na maioria dos casos o firmware não é livre (<quote>non-free</quote>) de
acordo com o critério usado pelo Projeto &debian-gnu; e portanto não pode ser
incluído na distribuição principal ou no sistema de instalação. Se o driver
do dispositivo estiver incluído na distribuição e se o &debian-gnu; legalmente
puder distribuir o firmware, ele estará disponível como um pacote separado
a partir da seção non-free do repositório.

</para><para>

No entanto, isto não significa que tal hardware não possa ser usado durante
a instalação. A partir do &debian-gnu; 5.0, o &d-i; dá suporte ao carregamento
de arquivos de firmware ou pacotes contendo firmware a partir de mídias
removíveis, tais como disquetes ou pendrives USB.
Veja <xref linkend="loading-firmware"/> para informação mais detalhadas
sobre como carregar arquivos ou pacotes de firmware durante a instalação.

</para>
 </sect1>
