<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 56150 -->
<!-- updated 43773:56150 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2008.11.11 -->

 <sect1 id="installation-media">
 <title>Mídias de Instalação</title>

<para>

Esta seção lhe ajudará a determinar que diferentes tipos de mídias de instalação
poderá usar para instalar a &debian;. Por exemplo, se tiver uma unidade de
disquetes em sua máquina, ela poderá ser usada para instalar a &debian;. Existe um
capítulo completo sobre mídias de instalação em
<xref linkend="install-methods"/>, que lista as vantagens e desvantagens de
cada tipo de mídia. Você pode voltar a esta página assim que terminar a leitura
daquela seção.

</para>

  <sect2 condition="supports-floppy-boot"><title>Disquetes</title>

<para>

Em alguns casos, você terá que dar a partida pela primeira vez
a partir de disquetes, usando o disquete de recuperação. Geralmente, tudo que
irá precisar é de um disquete de alta densidade (1440KB) de 3.5
polegadas.

</para><para arch="powerpc">

O suporte a disquetes na CHRP atualmente não funciona.

</para>
</sect2>

  <sect2><title>CD-ROM/DVD-ROM</title>

<note><para>

Onde quer que veja <quote>CD-ROM</quote> neste manual, entenda como
CD-ROM ou DVD-ROM, porque ambas as tecnologias são a
mesma coisa do ponto de vista do sistema operacional. (Exceto por alguns
padrões bastante antigos de unidades de CD-ROM que não são nem SCSI ou
IDE/ATAPI).

</para></note><para>

A instalação baseada em CD-ROM é suportada por algumas arquiteturas.
Em máquinas que suportam a inicialização através de CD-ROMs, você
deverá ser capaz de fazer uma instalação
<phrase arch="not-s390">sem disquetes</phrase>
<phrase arch="s390">sem tapes</phrase>. Até mesmo se o seu
sistema não suportar a inicialização através de um CD-ROM,
você poderá usar um CD-ROM em conjunto com as
outras técnicas de instalação em seu sistema, uma vez que
inicializou por outras formas; veja <xref linkend="boot-installer"/>.

</para><para arch="x86">

Há suporte para CD-ROMs SCSI, SATA e IDE/ATAPI. O
<ulink url="&url-cd-howto;">Linux CD-ROM HOWTO</ulink>
contém informação mais aprofundada sobre o uso de CD-ROMs no Linux.

</para><para arch="x86">

Unidades de CD-ROM USB também são suportadas, como são dispositivos
FireWire pois são suportados pelos dispositivos ohci1394 e sbp2.

</para><para arch="arm">

CD-ROMs IDE/ATAPI são suportados por todas as máquinas ARM.

</para><para arch="mips">

Em máquinas SGI, a inicialização através da unidade de CD-Rom requer uma
unidade de CD-ROM SCSI que seja capaz de funcionar com um tamanho de blocos
lógico de 512 bytes. Muitas das unidades de CD-ROM envidas no mercado de PCs
não tem esta capacidade. Se sua unidade de CD tem um jumper com a identificação
<quote>Unix/PC</quote> ou <quote>512/2048</quote>, coloque-a na posição
<quote>Unix</quote> ou <quote>512</quote>.

Para iniciar a instalação, simplesmente selecione <quote>Instalação
do Sistema</quote> na firmware. A BCM91250A suporta dispositivos que seguem o
padrão IDE, incluindo unidades de CD-ROM, mas não são fornecidas imagens de CD
para esta plataforma porque a firmware não reconhece unidades de CD. Para
instalar o &debian; em uma placa de avaliação Broadcom BCM91480B, você
precisa de uma placa PCI IDE, SATA ou SCSI.

</para>
  </sect2>
  <sect2><title>Disco Rígido</title>
<para>

A possibilidade de iniciar o sistema de instalação diretamente através do
disco rígido é outra opção disponível para muitas arquiteturas. Esta opção
requer que outro sistema operacional esteja instalado para carregar o programa
de instalação a partir do disco rígido.

</para><para arch="sparc">

A &arch-title; não permite a inicialização a partir do
SunOS (Solaris), você poderá instalar a partir de uma partição
SunOS (partes do UFS).

</para>
  </sect2>
  <sect2 condition="bootable-usb"><title>Memória Stick USB</title>
<para>

Muitas máquinas que rodam &debian; precisam de suas unidades de CD-ROM
somente para configurar o sistema para propósitos de recuperação. Se
você administra alguns servidores, você preferencialmente evitará
estes métodos e usará uma memory stick USB para a instalação e
(caso preciso) a recuperação do seu sistema. Isto é também útil para
sistemas de pequeno porte que não tem espaço para controladores
desnecessários.

</para>
  </sect2>

  <sect2><title>Rede</title>

<para>

A rede pode ser usada durante a instalação para obter arquivos necessários
para a instalação. Se a rede é usada ou não depende do método de instalação
que você escolheu e de suas respostas para certas questões que serão
perguntadas durante a instalação. O sistema de instalação suporta a maior
parte dos tipos de conexão de rede (incluindo PPPoE, mas não ISDN ou PPP),
via HTTP ou FTP. Após a instalação ser completada, você também pode configurar
o seu sistema para usar ISDN e PPP.

</para><para condition="supports-tftp">

Também é possível inicializar o sistema de instalação através da rede.
<phrase arch="mips">Esta é a técnica de instalação preferida para
&arch-title;.</phrase>

</para><para condition="supports-nfsroot">

A instalação sem discos, usando a inicialização via rede a partir
de uma rede de área local e montagem NFS de todos os sistemas de arquivos
locais é outra opção.

</para>
</sect2>

  <sect2><title>Sistema GNU ou *ix</title>
<para>

Se já estiver executando um sistema adicional no estilo Unix, é possível
usá-lo para instalar a &debian-gnu; sem usar o &d-i; descrito no resto deste
manual. Este tipo de instalação poderá ser útil para usuários possuem
hardwares não suportados ou de máquinas que não podem tomar downtimes.
Se estiver interessado nesta técnica, vá até <xref linkend="linux-upgrade"/>.

</para>
  </sect2>


  <sect2><title>Sistemas de Armazenamento Suportados</title>

<para>

O disquete de inicialização da &debian; trazem um kernel que é
construído para maximizar o número de sistemas em que ele poderá
ser executado. Infelizmente, isto cria um kernel grande, que contém
muitos controladores que não serão usados em sua máquina<phrase arch="linux-any"> (veja
<xref linkend="kernel-baking"/> para aprender como construir seu
próprio kernel)</phrase>. O suporte para a maior faixa de dispositivos possíveis
é considerável em geral, para se assegurar que o &debian; poderá ser
instalado na maior quantidade de hardwares.

</para><para arch="x86">

Geralmente, o sistema de instalação da &debian; inclui suporte para disquetes,
unidades IDE (também conhecidas como PATA), disquetes IDE, dispositivos IDE
de porta paralela, controladores e unidades SCSI, USB e FireWire. Os sistemas
de arquivos para os quais há suporte incluem FAT, extensões FAT Win-32 (VFAT)
e NTFS.

</para><para arch="i386">

Há suporte para as interfaces de disco que emulam a interface de disco rígido
<quote>AT</quote> &mdash; freqüentemente chamada de MFM, RLL, IDE ou PATA.
Há suporte para controladores de disco SATA e SCSI de vários fabricantes. Veja
<ulink url="&url-hardware-howto;">Linux Hardware Compatibility HOWTO</ulink>
para mais detalhes.

</para><para arch="sparc">

Qualquer sistema de armazenamento suportado pelo kernel do Linux
também é suportado pelo sistema de inicialização. Os seguintes
controladores SCSI são suportados pelo kernel padrão:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Sparc ESP

</para></listitem>
<listitem><para>

PTI Qlogic,ISP

</para></listitem>
<listitem><para>

Adaptec AIC7xxx

</para></listitem>
<listitem><para>

NCR and Symbios 53C8XX

</para></listitem>
</itemizedlist>

Sistemas IDE (tal como o UltraSPARC 5) também são suportados. Veja a
<ulink url="&url-sparc-linux-faq;">FAQ do Linux para processadores SPARC</ulink>
para mais informações sobre hardwares SPARC suportados pelo kernel do Linux.

</para><para arch="powerpc">

Qualquer sistema de armazenamento suportado pelo kernel do Linux
é também suportado pelo sistema de inicialização. Note que o kernel
do Linux atual não suporta totalmente disquetes em sistemas CHRP.

</para><para arch="hppa">

Qualquer sistema de armazenamento suportado pelo kernel do Linux
é também suportado pelo sistema de inicialização. Note que o
kernel padrão do Linux não suporta a unidade de disquete.

</para><para arch="mips">

Qualquer sistema de armazenamento suportado pelo kernel do Linux
é também suportado pelo sistema de inicialização.

</para><para arch="s390">

Qualquer sistema de armazenamento suportado pelo kernel do Linux
é também suportado pelo sistema de inicialização. Isto significa
que o FBA e ECKD DASDs são suportados pelo antigo layout de disco
do Linux (ldl) e o novo layout de disco padrão do S/390 (cdl).

</para>

  </sect2>

 </sect1>
