<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 61133 -->
<!-- updated 43693:56450 by Felipe Augusto van de Wiel (faw) 2008.11.11 -->

 <sect2 id="network-cards">
 <title>Placas de rede</title>
<para>

Quase qualquer placa de rede (NIC) suportada pelo kernel &arch-kernel; também
deveria ser suportada pelo sistema de instalação, drivers modulares
deveriam normalmente serem automaticamente carregados.

<phrase arch="x86">Isto inclui a maioria das placas PCI e PCMCIA.</phrase>
<phrase arch="i386">Muitas placas ISA antigas também são suportadas.</phrase>

</para><para arch="sparc">
Isto inclui várias placas PCI genéricas (para sistemas que têm PCI) e as
seguintes placas da Sun:

<itemizedlist>
<listitem><para>

Sun LANCE

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun Happy Meal

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun BigMAC

</para></listitem>
<listitem><para>

Sun QuadEthernet

</para></listitem>
<listitem><para>

MyriCOM Gigabit Ethernet

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para><para arch="s390">

A lista de dispositivos de rede suportados é:

<itemizedlist>
 <listitem><para>

Canal para Canal (CTC) e conexão ESCON (real ou emulada)

</para></listitem>
 <listitem><para>

OSA-2 Token Ring/Ethernet e OSA-Express Fast Ethernet
          (não-QDIO)

</para></listitem>
<listitem><para>

OSA-Express em modo QDIO / HiperSockets

</para></listitem>
</itemizedlist>

</para>

<para arch="arm">

Em &arch-title;, a maioria dos dispositivos Ethernet <quote>built-in</quote>
são suportadas e módulos para dispositivos PCI e USB adicionais são fornecidos.
A maior exceção é a plataforma XP4xx (presente em dispositivos como o Linksys
NSLU2) que precisa de um microcódigo proprietário para a operação de seu
dispositivo Ethernet <quote>built-in</quote>. Imagens não-oficiais para o
Linksys NSLU2 com o microcódigo proprietário podem ser obtidas a partir do
<ulink url="&url-slug-firmware;">site Slug-Firmware</ulink>.

</para><para arch="x86">

Há suporte para ISDN, mas não durante a instalação.

</para>

  <sect3 condition="supports-wireless" id="nics-wireless">
  <title>Placas de rede sem fio</title>
<para>

Em geral, há suporte para redes sem fio e um número cada vez maior de
adaptadores de rede sem fio sendo suportados pelo kernel &arch-kernel; oficial,
embora vários deles requeiram o carregamento de firmwares.
Placas de rede sem fio para as quais não há suporte no kernel &arch-kernel;
oficial podem geralmente ser configuradas sob &debian-gnu; mas não há suporte
para elas durante a instalação.

</para><para>

O uso de rede sem fio durante a instalação ainda está em desenvolvimento
e se funcionará ou não, depende do tipo de adaptador e da configuração do
seu ponto de acesso sem fio.
Se não há outras placas de rede que você possa usar durante a instalação,
ainda é possível instalar o &debian-gnu; usando uma imagem de CD-ROM ou DVD
completa. Selecione a opção de não configurar a rede e instalar usando
apenas os pacotes disponíveis a partir do CD/DVD. Você pode então instalar
o driver e firmware que você precisa após a instalação estar completa (após
a reinicialização) e configurar sua rede manualmente.

</para><para>

Em alguns casos o driver que você precisa pode não estar disponível como um
pacote &debian;. Você então terá que olhar se há código fonte disponível na
internet e compilar o driver você mesmo. Como fazer isto está fora do escopo
deste manual.

<phrase arch="x86">Se nenhum driver Linux está disponível, seu último recurso
é usar o pacote <classname>ndiswrapper</classname>, que permite que você use
um driver Windows.</phrase>

</para>
  </sect3>

  <sect3 arch="sparc" id="nics-sparc-trouble">
  <title>Problemas Conhecidos para &arch-title;</title>
<para>

Existem alguns problemas conhecidos para algumas placas de rede específicas
que merecem ser mencionados aqui.

</para>

   <sect4><title>Conflito entre os drivers tulip e dfme</title>
<!-- BTS: #334104; may also affect other arches, but most common on sparc -->
<para>

<!-- BTS: #334104; may also affect other arches, but most common on sparc -->
Há várias placas de rede PCI que possuem a mesma identificação PCI, mas são
suportadas por drivers relacionados, mas diferentes. Algumas placas funcionam
com o driver <literal>tulip</literal>, outras com o <literal>dfme</literal>.
Por elas terem a mesma identificação, o kernel não consegue fazer distinção
entre elas e não é certeza qual driver será carregado. Se acontecer do driver
errado ser carregado, a placa de rede pode não funcionar, ou funcional mal.

</para><para>

Este é um problema comum em sistema Netra com uma Davicom (DEC-Tulip
compatível). Neste caso o driver <literal>tulip</literal> é provavelmente
o correto.
Você pode se prevenir deste problema adicionando o módulo do driver errado na
<quote>blacklist</quote> como descrito em <xref linkend="module-blacklist"/>.

</para><para>

Uma solução alternativa durante a instalação é trocar para um shell e
descarregar o módulo do driver errado usando
<userinput>modprobe -r <replaceable>módulo</replaceable></userinput> (ou
ambos, se ambos foram carregados). Depois disso você pode carregar o
módulo correto usando
<userinput>modprobe <replaceable>módulo</replaceable></userinput>.
Note que o módulo errado ainda pode ser carregado quando o sistema for
reinicializado.

</para>
   </sect4>

   <sect4><title>Sun B100 blade</title>
<!-- BTS: #384549; should be checked for kernels >2.6.18 -->
<para>

O driver de rede <literal>cassini</literal> não funciona com sistemas
Sun B100 blade.

</para>
   </sect4>
  </sect3>
 </sect2>
