<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 64916 -->

   <sect3 arch="arm" id="nslu2-install-files">
   <title>Installationsdateien für NSLU2</title>
<para>

Für den Linksys NSLU2 wird ein Firmware-Image angeboten, das automatisch
den <classname>debian-installer</classname> bootet. Dieses Image kann über
das Linksys-Webfrontend oder mit upslug2 auf das Gerät geladen werden.
Es kann von &nslu2-firmware-img; bezogen werden.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="n2100-install-files">
   <title>Installationsdateien für Thecus N2100</title>
<para>

Für den Thecus N2100 wird ein Firmware-Image angeboten, das automatisch
den <classname>debian-installer</classname> bootet. Dieses Image kann über
den Thecus Firmware-Upgrade-Prozess auf das Gerät geladen werden.
Es kann von &n2100-firmware-img; bezogen werden.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="glantank-install-files">
   <title>Installationsdateien für GLAN Tank</title>
<para>

Der GLAN Tank erfordert einen Kernel und eine Ramdisk auf einer ext2-Partition
der Festplatte, auf der Sie &debian; installieren möchten. Diese Images können von
&glantank-firmware-img; bezogen werden.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="kuroboxpro-install-files">
   <title>Installationsdateien für Kurobox Pro</title>
<para>

Der Kurobox Pro erfordert einen Kernel und eine Ramdisk auf einer ext2-Partition
der Festplatte, auf der Sie &debian; installieren möchten. Diese Images können von
&kuroboxpro-firmware-img; bezogen werden.


</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="mv2120-install-files">
   <title>Installationsdateien für HP mv2120</title>
<para>

Für den HP mv2120 wird ein Firmware-Image angeboten, das automatisch
den <classname>debian-installer</classname> bootet. Dieses Image kann mit
uphpmvault unter Linux und anderen Betriebssystemen installiert werden
oder über das HP Media Vault Firmware Recovery Utility unter Windows.
Das Firmware-Image kann von &mv2120-firmware-img; bezogen werden.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="qnap-install-files">
   <title>Installationsdateien für QNAP Turbo Station</title>
<para>

Die Installationsdateien für die QNAP Turbo Station bestehen aus einem Kernel,
einer Ramdisk sowie einem Skript, um diese Images auf das Flash zu schreiben.
Sie können die Installationsdateien für QNAP TS-109 und TS-209 von
&qnap-orion-firmware-img; beziehen, die für QNAP TS-110, TS-119, TS-210, TS-219
und TS-219P von &qnap-kirkwood-firmware-img;.

</para>
   </sect3>

   <sect3 arch="arm" id="marvell-install-files">
   <title>Installationsdateien für SheevaPlug und OpenRD</title>
<para>

Die Installationsdateien für die Marvell SheevaPlug- und OpenRD-Geräte bestehen
aus einem Kernel und einer initrd für U-Boot. Sie können diese Dateien von
&kirkwood-marvell-firmware-img; beziehen.

</para>
   </sect3>
